<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>資料作成 on 実務者のための知財法務</title>
    <link>https://ipnote.github.io/tags/%E8%B3%87%E6%96%99%E4%BD%9C%E6%88%90/</link>
    <description>Recent content in 資料作成 on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ipnote.github.io/tags/%E8%B3%87%E6%96%99%E4%BD%9C%E6%88%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>説明書や動画をブログや資料に載せるときの著作権リスクについて</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/09/05/072548/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/09/05/072548/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917204256.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;例えば業務として社内資料や外部向け資料を作るときに、他社がWeb上で公開している製品取扱説明書や動画を紹介したくなることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところが、ここには意外と著作権の落とし穴がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;説明書等をダウンロードして載せるのは危険&#34;&gt;説明書等をダウンロードして載せるのは危険&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;企業が作成した取扱説明書やマニュアルには、文字の表現や図、レイアウトなどに著作権がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのため、ダウンロードした説明書をそのまま添付したり、全文を転載するのは著作権侵害になる可能性が高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、主に「複製権」（著作権法第21条）または「翻案権」（同法第27条）の侵害が問題になり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮にその一部を引用する場合でも、「引用部分が従、記事本文が主」であることや「出典を明記すること」など、法律上の引用要件を満たす必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用の要件に関する詳細は以下の記事で触れているが、結構判断が難しいので、安易に「これは引用だからOK」とするのは避けた方が良い。&lt;/p&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/08/03/134219/20250720103624.png&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/08/03/134219/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        著作物の「引用」について考えてみる
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
         著作権法上、他人の著作物をそのまま使うと原則として著作権侵害になるが、「引用」としての使用であれば、著作権者の侵害とはならない。
引用と認...
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;



&lt;p&gt;なお著作権に関しては、たとえ社内に留まる資料であっても、私的利用には該当しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、社内資料であっても、著作権侵害とならないようようケアしておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;公式ページへのリンクなら安全&#34;&gt;公式ページへのリンクなら安全&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;説明書を載せたいときは、公式サイトにあるページへのリンクを貼るのが一番安全である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;リンクそのものは著作権侵害にはならないためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし注意点として、非公式な違法アップロード先（海賊版サイトなど）のリンクを貼るのはNGである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権侵害の手助けをしたと見なされる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;YouTube動画のリンクや埋め込み&#34;&gt;YouTube動画のリンクや埋め込み&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;YouTubeの公式チャンネルが出している動画をブログに埋め込む行為は、基本的に問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;YouTube自体が「埋め込み機能」を提供しており、正規の利用方法だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、誰かが無断でアップロードした動画と知りながら紹介した場合は、やはりリスクがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なので、公式チャンネルの動画を選ぶのが鉄則となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;それでもダウンロードしたものを掲載したい&#34;&gt;それでもダウンロードしたものを掲載したい&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;何かの事情でダウンロードした資料を使いたいのであれば、まずはダウンロード可能な公式サイトから利用規約を確認することをお勧めする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;場合によっては、掲載を可とするケースもあり得るからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、利用規約で定められた条件（クレジット表記、利用目的、改変の可否など）を違反すると、著作権侵害になるため、規約を必ず熟読し、その範囲内で利用する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また製作者には著作者人格権も存在するため、無用な改変は避けるべきかと思う。﻿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「利用規約でも使用はダメと書いてあるけれども、どうしても使いたい」ということであれば、著作物を持っている他社に問い合わせ、許諾を得るしかない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は、もちろんライセンス料の支払いをはじめとする各種義務を要求される可能性が生じる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;説明書をDLして載せるのはNG&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公式サイトへのリンクなら安心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;YouTube公式動画のリンク・埋め込みも安心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非公式や違法アップロード先へのリンクは危険&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;記事や資料で紹介したいときは、公式サイト等から「リンクで誘導する」スタイルが著作権リスクを避ける最も安全な方法といえる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>非常口マークなどの安全標識は勝手に使って良い？</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/08/17/131248/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/08/17/131248/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250817131418.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;避難経路や建物の案内を考えるときに、誰もが一度は目にしたことのある「非常口マーク」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;施設のサインとして使いたい、あるいは説明用の資料に載せたい──そんなときにふと気になるのが、「これって著作権や商標権に引っかからないの？」という点だろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際、世の中にはロゴやマークに関して権利が厳しく設定されているものも多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常口ピクトグラムや、その他の安全標識については、使用前の事前許諾が必要なのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本記事では、日本で広く使われている非常口ピクトグラムを中心に、その法的な扱いを整理してみる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;安全標識はISOJIS規格で掲載されている&#34;&gt;安全標識はISO/JIS規格で掲載されている&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;日本で広く使われている非常口ピクトグラムも含めた安全標識の多くは、&lt;strong&gt;国際標準（ISO 7010:2019）やJIS規格（JIS Z8210:2017）&lt;/strong&gt;に基づいてデザインされている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISO規格、JIS規格のものならどんな使い方も認められるわけではないが、どういった使い方なら認められるのか、著作権、商標権の観点から掘り下げてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作権について&#34;&gt;著作権について&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;著作権法第13条では、著作権が生じない著作物（非保護著作物）を、次のように定義している。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（権利の目的とならない著作物）
&lt;p&gt;第十三条　次の各号のいずれかに該当する著作物は、この章の規定による権利の目的となることができない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一　憲法その他の法令&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二　&lt;strong&gt;国若しくは地方公共団体の機関、独立行政法人・・・又は地方独立行政法人・・・が発する告示、訓令、通達その他これらに類するもの&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三　裁判所の判決、決定、命令及び審判並びに行政庁の裁決及び決定で裁判に準ずる手続により行われるもの&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四　前三号に掲げるものの翻訳物及び編集物で、国若しくは地方公共団体の機関、独立行政法人又は地方独立行政法人が作成するもの&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;非常口ピクトグラムの取扱いは&#34;&gt;非常口ピクトグラムの取扱いは？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ここで、非常口ピクトグラムは消防庁告示「誘導灯及び誘導標識の基準」にて定められているため、非保護著作物となる（著作権は発生しない）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;その他のピクトグラムの取扱いは&#34;&gt;その他のピクトグラムの取扱いは？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;JISで規定された図記号であっても著作権の保護対象だが、特定の案内用図記号は規格作成の用途で利用することができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本産業標準調査会HPの「JISの引用・転載について」のFAQにも、以下のように記載されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;図記号を看板、標識、取扱説明書、製品、社内規格、仕様書などに用いるときに、その利用許諾は必要ですか。
&lt;p&gt;A．図記号が規定されているJISの適用範囲においてその図記号を利用する場合は、利用許諾の確認の必要はございません。規格作成の用途以外の利用については、当ウェブサイトの「お問い合わせ」ページより、カテゴリー＜JIS等の引用・転載＞を選択し、お問い合わせください。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;では規格作成以外の用途も含め、自由に使おうとするとどうかと言うと、&lt;strong&gt;公益財団法人交通エコロジー・モビリティ財団が策定している「&lt;a href=&#34;https://www.ecomo.or.jp/barrierfree/pictogram/picto_about2021.html&#34;&gt;標準案内用図記号ガイドライン2021&lt;/a&gt;」に掲載された図記号（JISで規定された図記号の一部も含む）は、ガイドラインに従えば誰でも自由に使用することができる。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※「標準案内用図記号ガイドライン2021に掲載されている図記号一覧」は、&lt;a href=&#34;https://www.ecomo.or.jp/barrierfree/pictogram/data/zukigo_panfu_2021.pdf&#34;&gt;こちら&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ガイドラインでは、表示の際のルールとして、例えば以下の事項が定められている（例：非常口ピクトグラムは左右反転OK）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;図形変形&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文字による補助表示&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;色彩、明度の調整&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;左右反転の可否&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;商標権について&#34;&gt;商標権について&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;案内用図記号であるピクトグラムは、一定の情報を正しく伝達するという公益的な目的があるだけであって、特定人の商品・役務の出所を表示するものではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、通常は商標登録の必要はないといえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他者が自分の商品やサービスに対して用いるため、特定の指定商品・役務に対してピクトグラムを商標登録している可能性も無くはないが、その場合でも公益的な目的で使う限りは「商標的使用」に該当しないため、問題ないと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、特定のAEDマークについては日本救急医療財団が&lt;a href=&#34;https://www.j-platpat.inpit.go.jp/c1801/TR/JP-2005-039160/40/ja&#34;&gt;商標権を取得している&lt;/a&gt;が、「AED設置場所を示すものとして使用する」のであれば、使用しても問題ないとアナウンスされている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、公益財団法人交通エコロジー・モビリティ財団のHPでは以下のように注意書きがされており、商標登録できないとまでは言及していないものの、商標登録は推奨していない様子である。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;４．本図記号のご利用にあたって&lt;/strong&gt;
&lt;p&gt;本ガイドライン改訂版に掲載されている図記号は、誰でも自由に使用することができます。また、本ガイドラインとこれら図記号のデータは、&lt;a href=&#34;https://www.ecomo.or.jp/&#34;&gt;(公財)交通エコロジー・モビリティ財団のホームページ&lt;/a&gt;に掲載されていますのでご利用ください。&lt;strong&gt;ただし、これらの図記号を商標又は意匠として登録等を行うと、第三者の権利を侵害する可能性があります。&lt;/strong&gt;ご不明な点等ございましたら下記までお問い合わせください。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;注意点&#34;&gt;注意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;デザインを独自にアレンジしてロゴ化し、そのアレンジが誰かの著作物や商標権を持つデザインに似ている場合は権利侵害の可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、海外では国ごとに安全表示デザインの扱いが異なるため、海外展開する場合は現地法を確認する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISO規格の図記号であれば、ものによっては国際標準化機構の承諾が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常口マークは安全のための統一規格なので、形状・色を変えてしまうと法令や規格に違反することもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非常口ピクトグラムに著作権は発生せず、自由に使用可能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その他JIS規格にあるピクトグラムについては、日本国内で規格通りに安全表示や説明用に使う場合、著作権・商標権は基本的に気にせず使用可能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「標準案内用図記号ガイドライン2021」に掲載されたものは、ガイドラインに従えば誰でも自由に使用可能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;独自アレンジや海外利用には注意が必要&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;おまけ&#34;&gt;おまけ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「標準案内用図記号ガイドライン2021」において、赤、青、黄、緑が使用されている図記号の色彩は、［JIS Z 9103安全色及び安全標識（2017年度改正）］に依っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば非常口ピクトグラムは緑色だが、これにもちゃんと理由がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火の赤と緑が色相環でいうところの「補色」関係であり、火災が起きたときに非常口マークを目立たせるために緑になっている。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>プレゼン表示するだけの資料にも機密表示は必要？</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/07/14/203828/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/07/14/203828/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250712102828.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;取引先に配布する資料については、「Confidential」とか、「関係者外秘」とか、各社のセキュリティポリシーに沿ってラベルをヘッダー等に表示しているかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、「対外イベントで発表する際に数分だけ表示するだけだし、特にどこかに掲載されたり配布する資料でないなら、別に表示しなくてもいいのでは？（見た目も悪くなるし…）」と思う方もいるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、&lt;strong&gt;資料の内容に機密性の高い情報が含まれるのであれば、一時的に表示するだけの資料であっても「Confidential」等の表示を付けておくべきである&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理由は、以下の通りとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;秘密情報としての法的保護が不十分になる&#34;&gt;秘密情報としての法的保護が不十分になる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;たとえ一時的な開示であっても、第三者からしたらその内容をしっかり覚えていることも多いはず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレゼン資料に「Confidential」等の表示がないと、後出しで秘密情報だと主張するのは厳しいだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「えっ、あのプロジェクトの内容って外で話したらまずかったの？そんな表示なかったから、公開情報だと思いましたわ〜」&lt;br&gt;
と言われてしまうのが関の山である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、その情報が特許出願前の技術情報であった場合は「新規性の喪失」となり、特許庁での審査に不利となる可能性も否定できない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応、他社と締結する秘密保持契約書には、口頭で開示した内容を◯◯日以内に「この情報、秘密だからヨロ」と文書通知すれば秘密情報として扱わせる旨の規定を設けることはあるが、それだけでは心許ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;撮影行為により第三者に流出する可能性も&#34;&gt;撮影行為により第三者に流出する可能性も&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;発表中にスライドを数分間表示しただけでも、聴講者がスマホでこっそり写真撮影をする可能性もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に今ではオンラインでの会議が多いため、自宅での撮影や画面のキャプチャをする参加者がいないとも限らない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき「Confidential」表示がなければ、「公開してはいけないものだった」と気づかれないまま、意図せず流出してしまうかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;表示方法&#34;&gt;表示方法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「Confidential」等を資料に表示する箇所はいくつか考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、最初のスライドや最後のスライドにだけ表示することもあるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、この部分的な表示はお勧めしない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スライド単体で切り出された場合（スクショやPDFで一部だけ共有された場合）、機密扱いであることが明示されないし、プレゼンの途中から参加されたり、離脱されることで表示を読まれないことがあるからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、一貫した注意喚起を図るという意味でも、全スライドに表示するのがベストである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表示により資料のデザインへの影響はするかもしれないが、右下に目立ち過ぎないよう「Confidential」等と表示すれば、それほど大きな問題ではないだろう（ある程度視認できるようにする必要はある）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それよりも、情報漏洩リスクの軽減の方が重要となる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>登録商標の名前を自社広告の資料に使うと権利侵害？</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/07/08/194511/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/07/08/194511/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250703214651.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;社内での資料作成に関して、各部署から&lt;br&gt;
「他社企業のロゴを自社資料に掲載していいか？(*)」という問い合わせだけでなく&lt;br&gt;
「自社製品の広告資料に、性能比較として他社の登録商標を使用すると問題か？」
&lt;br&gt;と社内から問い合わせを受けることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*企業ロゴ掲載については、以下の記事を参照してもらいたい&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://ipnote.hatenablog.com/entry/2025/06/05/150622&#34;&gt;他社の企業ロゴをプレゼン資料に入れて良いか - 実務者のための知財法務Playbook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またブログを執筆している人の中には、「ある製品の批評記事を書くとき、その製品名が商標登録されていた場合は名前を記事に載せて大丈夫？」と気にされたこともあるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、名だたる企業がお金をかけて特許庁に商標登録していると、身構えてしまうかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論としては、基本的にそのような商標の使い方であれば侵害行為には当たらない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商標は「出所表示」が問題となるので、機能・適合性・説明目的の使用であれば原則商標権侵害とはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし手放しでOKというわけではなく、消費者が出所を誤認しないように配慮することが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;table-of-contents&#34;&gt;
    &lt;li&gt;[商標権侵害とならない使い方](#商標権侵害とならない使い方)
            * [機能・用途等の表示](#機能用途等の表示)
            * [比較広告](#比較広告)
            * [ニュース報道・評論・学術的引用](#ニュース報道評論学術的引用)
            * [転売行為など](#転売行為など)
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
* [よくある商標の誤表示](#よくある商標の誤表示)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;商標権侵害とならない使い方&#34;&gt;商標権侵害とならない使い方&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下の通り、商標権侵害とならない使い方を挙げてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;機能用途等の表示&#34;&gt;機能・用途等の表示&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標権は強力な独占排他的権利であるが、公益的側面の下で一定の制限を受けることになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、過誤登録に対する第三者の救済規定として、商標法第26条「商標権の効力が及ばない範囲」が規定されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いくつか規定はあるが、その１つである商標法第26条第1項柱書および第2号は、以下のような内容となっている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;第二十六条　商標権の効力は、次に掲げる商標（他の商標の一部となつているものを含む。）には、及ばない。
&lt;p&gt;二　当該指定商品若しくはこれに類似する商品の普通名称、産地、販売地、品質、原材料、効能、用途、形状、生産若しくは使用の方法若しくは時期その他の特徴、数量若しくは価格又は当該指定商品に類似する役務の普通名称、提供の場所、質、提供の用に供する物、効能、用途、態様、提供の方法若しくは時期その他の特徴、数量若しくは価格を普通に用いられる方法で表示する商標&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお指定役務に関しては、同様の条文が第3号に設けられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、例えば以下のような使い方であれば、商標権の効力は及ばない。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;製品の機能・用途説明（例：「iPhone対応」「Android搭載」）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;互換性・適合性の表示（例：「◯◯用カバー」「△△対応バッテリー」）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原材料・素材としての表示（例：「◯◯入り」）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ただし、消費者が誤認しないよう明確な表示（純正ではない旨など）が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;比較広告&#34;&gt;比較広告&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標法が保護するのは「自他商品等識別機能」に基づく使用である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すなわち、商標が、自社の製品やサービスを、他社のものと区別して認識させる機能のことである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、消費者がある製品に付けられた商標を見ることで「これは◯◯社の製品なんだな」と認識し、他のメーカーの製品と区別することができる。﻿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比較対象である商品を示す場合（例：「当社製品は、◯◯よりも10倍の成分を含みます」）は、そのような機能を発揮しているといえるだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は、宣伝内容を説明するための記述的表示であって、自他商品の識別機能を果たす態様で使用されたものではないと判断される（判例*も存在する）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、商標権の侵害とはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、公正な範囲での比較としないと、商標法とは別の法律で問題となりうる点は注意が必要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*黒烏龍茶類似品事件（東京地裁平成20年12月26日判決）&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ニュース報道評論学術的引用&#34;&gt;ニュース報道・評論・学術的引用&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;例えば、ニュース番組中で「Appleの新製品が発表されました」と紹介する場合だが、これも基本的に問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あるメーカーの製品をそのメーカーの製品として紹介しただけなのだから、視聴者からすれば他のメーカーの製品と混同するおそれが考えられないからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;番組中で登録商標を読み上げたり、テロップとして紹介する行為は、商品やサービスに名称を付けて使用するわけではなく、商標として使用されたものとは認められない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;評論中で使用する場合や、学術的引用の場合も同様である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、自社の商品やサービスに名称を付けて使用する場合（例：番組名に用いるケース）は上記ケースには当てはまらないので、当然商標権侵害とならないように気を付ける必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;転売行為など&#34;&gt;転売行為など&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一度適法に販売された正規品について、その後の転売や修理、リサイクルで商標を使用する行為（例：「中古◯◯」「◯◯正規品」と表記）は商標権の効力が及ばない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初の販売の時点で商標権としての効力が発揮されているためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これを商標権の消尽という。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお消尽の原則は知的財産権全般に認められているなので、商標権に限られるものではない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;よくある商標の誤表示&#34;&gt;よくある商標の誤表示&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;実務上大きな問題となるケースは稀ではあると思うが、「商標権侵害」とならない使い方であっても、正式な登録商標と異なる表示をするのはなるべく避けたほうが良いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、商標権者である企業の広告ですら、誤った表示となっていることもあるのだが…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よくある誤表記としては、例えば以下のようなものが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ハイフン抜け（例：誤＝WiFi　正＝Wi-Fi）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小文字化（例：誤＝iphone　正＝iPhone）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大文字化（例：誤＝YOUTUBE　正＝YouTube）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>他社の企業ロゴをプレゼン資料に入れて良いか</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/17/150622/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/17/150622/</guid>
      <description>&lt;p&gt;社内外問わず、プレゼン資料として他社名を入れることはあると思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき、テキストで企業名を表示するよりも、企業ロゴを使って掲載する方が見栄えがよく、視覚的に伝わりやすくなることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つい資料に企業ロゴを使ってしまうこともあるだろうが、果たして勝手に載せて良いものだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらのロゴは日常生活で頻繁に目にするためあまり権利について意識されないかもしれないが、著作権や商標権の観点から改めて考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作権の観点&#34;&gt;著作権の観点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;著作権では、そもそも企業のロゴが著作物に該当するか？という点と、自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか？の２点を考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;企業のロゴは著作物に該当するか&#34;&gt;企業のロゴは著作物に該当するか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;著作権法第２条第１項第１号では、著作物は以下のように定義されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;思想又は感情を創作的に表現したものであつて、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するものをいう。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;１．「思想または感情」を&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作者自身の考えや感情を表現している必要があるので、単なる事実やデータは、著作物として保護されない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;２．「創作的」に&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作者自身が独自に創作したものでなければならず、他人の作品を模倣したものや、ありふれたもの（誰が表現しても同じようなものになるもの）は創作性があるとはいえない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;３．「表現したもの」であって&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
アイデアなど表現されていないものは、著作権から除かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;４．「文芸、学術、美術、または音楽の範囲」に属する&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作物は、上記４つのいずれかの分野に属している必要があり、「工業製品」は著作物から除かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さらに、第１０条第１項では以下のように著作物が例示されている（あくまで例示）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;一　小説、脚本、論文、講演その他の言語の著作物
二　音楽の著作物
三　舞踊又は無言劇の著作物
四　絵画、版画、彫刻その他の美術の著作物
五　建築の著作物
六　地図又は学術的な性質を有する図面、図表、模型その他の図形の著作物
七　映画の著作物
八　写真の著作物
九　プログラムの著作物&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;このように図形なども著作物に含まれており、会社やサービスのロゴも例外ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、創作性などが認められれば、企業のロゴも著作物となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、文字のみからなるロゴマークには著作物性が認められる可能性は低いと考えられている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか&#34;&gt;自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか&lt;/h4&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605150117.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;著作権者は上記の行為を行うことができるが、それ以外のものが著作権者の許可を得ずに同様の行為を行った場合などは、原則として著作権侵害に該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレゼン資料に著作物を勝手に掲載する行為は、原則として、著作権者の「複製権」を侵害する違法行為である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、プレゼン資料をweb上にアップロードして配信すれば、「公衆送信権」の侵害にも当たる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、著作権法３０条１項では「私的使用のための複製」であれば、著作権者の許諾を得ることなく行うことができると定められている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、プレゼン資料で著作物を使用することは、社外向けはもちろんのこと、社内向けの資料であっても「私的使用」には当たらないと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;商標権の観点&#34;&gt;商標権の観点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;商標権でも、企業のロゴが商標に該当するか？という点と、自社の資料に著作物を掲載する行為が商標権侵害となるか？の２点を考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;企業のロゴが商標に該当するか&#34;&gt;企業のロゴが商標に該当するか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;もちろん、企業のロゴは商標となり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらは著作権とは異なり、企業等が商標登録出願をし、各種要件をクリアして初めて商標として登録されるので、商標であるかどうかは明確である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特許庁の特許情報プラットフォーム（J-PlatPat）や、WIPOの商標検索サービスから、無料で検索可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、著作物とは登録要件が異なるので、商標登録されている＝著作物でもある、というわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自社の資料に登録商標を掲載する行為が商標権侵害となるか&#34;&gt;自社の資料に登録商標を掲載する行為が商標権侵害となるか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標権の場合は、登録商標と指定商品・役務がセットとなって権利化される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、以下３つの要件を満たすと商標権の侵害となる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用したロゴが、登録商標と「同一」または「類似」であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その使用が「同一」または「類似」の商品・役務に対してであること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その使用が出所表示（商標的使用）であること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;今回のケースは、企業のロゴをそのまま資料に載せることを想定しているので、要件1は満たすであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要件2に関しては、例えば企業ロゴの商標における指定商品・役務と、プレゼン資料で取り扱う商品・役務とが無関係であれば、侵害行為には当たらない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、指定商品と、資料で紹介する商品とが同一類似の場合、例えば指定商品が「清酒」で、自社の資料が「日本酒」を宣伝するようなものであれば、要件2を満たす可能性が出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、&lt;strong&gt;単に資料中で提携企業を紹介したり、業界における競合企業を示すために企業ロゴを表示するだけならば、要件3（商標的使用）は満たさず、商標権侵害とはならない&lt;/strong&gt;と思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;登録商標を他人が無断で使用した際、商標が商品やサービスの出所を識別する目的で使用される場合に要件3が成立する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お酒の例で言えば、自社の日本酒に関する資料であっても、単に業界図を説明するために酒造メーカーの一つとして企業ロゴを掲載するだけならば、上記の目的での使用とは異なるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;資料を見たとしても、「企業ロゴの会社が作った日本酒だ」との混同が生じるおそれは皆無だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、資料に企業ロゴを表示することで、自社の日本酒があたかもその企業が作った日本酒のような誤解を生むような見せ方は駄目である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社内資料なら他社の企業ロゴを入れても良い&#34;&gt;社内資料なら他社の企業ロゴを入れても良い？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社外資料ならケアすべきと分かるが、社内に留まる資料であれば、著作権、商標権は気にしなくても良いか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答えは&lt;strong&gt;「No」&lt;/strong&gt;である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権法では、私的利用であれば問題ないとされているものの、それはあくまで家庭内で利用する、といったかなり狭い定義である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
