<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>著作権侵害 on 実務者のための知財法務</title>
    <link>https://ipblog.pages.dev/tags/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%A8%A9%E4%BE%B5%E5%AE%B3/</link>
    <description>Recent content in 著作権侵害 on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ipblog.pages.dev/tags/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%A8%A9%E4%BE%B5%E5%AE%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ソースコードの著作権侵害</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/09/07/081054/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/09/07/081054/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917203716.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;プログラムのソースコードが著作権法上の保護対象に含まれる（著作権法第10条第1項第9号）ことはよく知られているが、ではこれをどこまで利用すると著作権侵害となり得るのか、実務的な面で整理したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;プログラムの著作権が及ぶ範囲&#34;&gt;プログラムの著作権が及ぶ範囲&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;プログラムの著作権は「表現」に及ぶ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、ソースコードの具体的な表現として、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;指令の表現自体&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指令の表現の組み合わせ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;表現の順序&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;などが保護されることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、アイデアやアルゴリズム自体は保護されない（著作権法第10条第3項第3号）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、「Aを入力したらBを計算して出力する」といった処理の仕組みや数式は著作権ではなく、場合によっては特許の対象になるだけである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、過去の判例（平成２９年６月２９日判決（東京地裁 平成２８年（ワ）第３６９２４号））では、次のように判示されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;プログラムに著作物性があるというためには，指令の表現自体，その指令の表現の組合せ，その表現順序からなるプログラムの全体に選択の幅があり，かつ，それがありふれた表現ではなく，作成者の個性，すなわち，表現上の創作性が表れていることが認められる必要がある。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;つまり、プログラムの表現に選択の幅が無い場合や、ありふれた表現である場合は著作権の保護対象とはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、システム設計書等は著作権法上のプログラムには該当しないものの、言語の著作物（著作権法第10条第1項第1号）や図形の著作物（同法第10条第1項第6号）として保護され得る。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作権侵害の判断基準&#34;&gt;著作権侵害の判断基準&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;プログラムの著作権侵害を判断する場合、以下２つの基準が重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ソースコードが一致類似する箇所の量&#34;&gt;ソースコードが一致（類似）する箇所の量&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;比較対象と一致するソースコードの文字数や行数などの客観的な数値的の指標が高いほど、類似性も高くなり、著作権侵害が認められやすくなる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;一致類似する箇所を別の表現に創作できるか&#34;&gt;一致（類似）する箇所を別の表現に創作できるか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある機能を実装するのに色々な書き方ができるにも関わらず、他社のプログラムと一致・類似する記述であれば、著作権侵害の可能性が高くなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に比較対象のプログラムと同じバグが生じる場合は、ソースコードをコピペしている可能性が高く、著作権侵害を裏付ける要因となり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆に、ある機能を実装しようとすると誰が作成してもほぼ同じような表現になる場合、そこに創作性は存在せず、著作権法上の保護対象から外れることとなるため、侵害可能性は下がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、変数や定数、関数の名称等を変えただけでは、実質的にはプログラムの類似度を低減することにはならないと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プログラムの創作性は、単なる変数等の名前の付け方ではなく、ある機能を実現するための構成という観点が重要（著作権上の保護対象となる）だからである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;他社のソースコードを参考にしただけの場合は&#34;&gt;他社のソースコードを参考にしただけの場合は？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;他社のソースコードを全てコピペすれば著作権侵害となる、一部を書き換えたに過ぎなければ侵害可能性が生じる、のは良いとして、場合によってはソースコードのアイデアやアルゴリズムは参考にしつつも、実際は一から自分でコーディングするような場合もあるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合はどう判断すべきだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ケースにもよるが、著作権侵害リスクはかなり低くなると思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述の通り、アイデアやアルゴリズム自体は著作権法の保護対象ではないため、これらをゼロベースで実装することでソースコードの構成が異なっていれば、もはや他社の著作物と類似するとは言えなくなるためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もうひとつの著作権侵害要件である「依拠性」は充足するとしても、ソースコード類似しなければ問題はない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、仮に元のソースコードとは異なる言語で記述すると、更に類似度は低下するだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、決してリスクがゼロになる訳ではなく、言語を変えたとしてもソースコードの具体的な構成・記述を忠実に模倣した場合は「翻案」とみなされ、著作権侵害と判断される可能性がはあると考えられる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>説明書や動画をブログや資料に載せるときの著作権リスクについて</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/09/05/072548/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/09/05/072548/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917204256.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;例えば業務として社内資料や外部向け資料を作るときに、他社がWeb上で公開している製品取扱説明書や動画を紹介したくなることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところが、ここには意外と著作権の落とし穴がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;説明書等をダウンロードして載せるのは危険&#34;&gt;説明書等をダウンロードして載せるのは危険&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;企業が作成した取扱説明書やマニュアルには、文字の表現や図、レイアウトなどに著作権がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのため、ダウンロードした説明書をそのまま添付したり、全文を転載するのは著作権侵害になる可能性が高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、主に「複製権」（著作権法第21条）または「翻案権」（同法第27条）の侵害が問題になり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮にその一部を引用する場合でも、「引用部分が従、記事本文が主」であることや「出典を明記すること」など、法律上の引用要件を満たす必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用の要件に関する詳細は以下の記事で触れているが、結構判断が難しいので、安易に「これは引用だからOK」とするのは避けた方が良い。&lt;/p&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipblog.pages.dev/post/2025/08/03/134219/20250720103624.png&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipblog.pages.dev/post/2025/08/03/134219/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        著作物の「引用」について考えてみる
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
         著作権法上、他人の著作物をそのまま使うと原則として著作権侵害になるが、「引用」としての使用であれば、著作権者の侵害とはならない。
引用と認...
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;



&lt;p&gt;なお著作権に関しては、たとえ社内に留まる資料であっても、私的利用には該当しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、社内資料であっても、著作権侵害とならないようようケアしておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;公式ページへのリンクなら安全&#34;&gt;公式ページへのリンクなら安全&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;説明書を載せたいときは、公式サイトにあるページへのリンクを貼るのが一番安全である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;リンクそのものは著作権侵害にはならないためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし注意点として、非公式な違法アップロード先（海賊版サイトなど）のリンクを貼るのはNGである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権侵害の手助けをしたと見なされる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;YouTube動画のリンクや埋め込み&#34;&gt;YouTube動画のリンクや埋め込み&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;YouTubeの公式チャンネルが出している動画をブログに埋め込む行為は、基本的に問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;YouTube自体が「埋め込み機能」を提供しており、正規の利用方法だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、誰かが無断でアップロードした動画と知りながら紹介した場合は、やはりリスクがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なので、公式チャンネルの動画を選ぶのが鉄則となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;それでもダウンロードしたものを掲載したい&#34;&gt;それでもダウンロードしたものを掲載したい&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;何かの事情でダウンロードした資料を使いたいのであれば、まずはダウンロード可能な公式サイトから利用規約を確認することをお勧めする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;場合によっては、掲載を可とするケースもあり得るからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、利用規約で定められた条件（クレジット表記、利用目的、改変の可否など）を違反すると、著作権侵害になるため、規約を必ず熟読し、その範囲内で利用する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また製作者には著作者人格権も存在するため、無用な改変は避けるべきかと思う。﻿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「利用規約でも使用はダメと書いてあるけれども、どうしても使いたい」ということであれば、著作物を持っている他社に問い合わせ、許諾を得るしかない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は、もちろんライセンス料の支払いをはじめとする各種義務を要求される可能性が生じる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;説明書をDLして載せるのはNG&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公式サイトへのリンクなら安心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;YouTube公式動画のリンク・埋め込みも安心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非公式や違法アップロード先へのリンクは危険&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;記事や資料で紹介したいときは、公式サイト等から「リンクで誘導する」スタイルが著作権リスクを避ける最も安全な方法といえる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>著作物の「引用」について考えてみる</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/08/03/134219/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/08/03/134219/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250720103624.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;著作権法上、他人の著作物をそのまま使うと原則として著作権侵害になるが、「引用」としての使用であれば、著作権者の侵害とはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用と認められるための要件はに、ざっと以下の項目があり、詳細は別の記事でも触れている通りである。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;公表されている著作物であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;「引用の必然性」があること&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「引用部分」が明確になっていること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「主従関係」が明確であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出典を明示すること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引用にあたり改変しないこと&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipblog.pages.dev/post/2025/06/05/144632/20250605144205.png&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipblog.pages.dev/post/2025/06/05/144632/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        著作物の引用の範囲
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
        ついブログを面白く見せようと、記事に漫画のコマを貼り付けたくなるが、作者の許諾なく使うと著作権侵害となってしまう。
しかし、著作物の利用は全...
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;



&lt;p&gt;ここで、おそらく最も争点となるであろう「引用の必然性」があることについて考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上の記事で述べた通り、自分の表現にとって、他人の著作物を引用する必要性がなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;より具体的には、論評・批評・研究・紹介などで、「その著作物を引用しなければ、文章や論旨の展開が成り立たない」ほどに、その引用が不可欠な場合にあたる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もう少し踏み込んで、具体的に必然性が認められるであろうケースと、認められないであろうケースを考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※その正確性について保証するものではありません&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;引用の必然性ありと認められる例&#34;&gt;引用の必然性ありと認められる例&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美術評論における絵画の引用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ある画家の作品についてその該当作品の画像を掲載し、「人物の輪郭線が曖昧に描かれており、印象派的である」と論評する場合は、絵の具体的な表現技法を対象にして論評しているため、必然性が認められ得る。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;映画評論における台詞の引用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;「この映画では、主人公の『○○○○』という台詞にXXXXという心情が反映されており、テーマが凝縮されている」と分析し、その台詞を掲載する場合は、台詞が評論の中心であり、台詞の掲載が論旨の展開に必要不可欠であることから必然性が認められるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;音楽評論で歌詞を引用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;「この曲の歌詞は戦前の記憶を強く想起させる。『○○○○』という表現に、当時の時代背景を踏まえた表現が見られる」として歌詞の一部を引用する場合、その歌詞自体が評価・批評の対象となるため、必然性が認められ得る。ただし、歌詞の一部しか評価対象でないにも関わらず、歌詞の全体を載せる行為には必然性は認められないであろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;引用の必然性ありと認められない例&#34;&gt;引用の必然性ありと認められない例&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;雰囲気づくりのための画像添付&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;音楽のレビュー記事に、アーティストのジャケット画像を「イメージとして」掲載する場合、ジャケット画像自体は批評の対象ではなく、単なる装飾なので、必然性なしとされるであろう。仮に曲の内容を論評していたとしても、ジャケット画像自体の構成などを論じていないのであれば、その掲載が曲の批評に必要不可欠とまでは言い切れず、必然性が認められるかは微妙なところである。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;解説なしの作品全文引用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;俳句を掲載しているものの、その内容について解説が無い場合、その作品を引用する必然性がない。ただ、すでに著作権の保護が及ばないほど古い俳句（例：『夏草や 兵どもが 夢の跡』）であれば、掲載しても問題ない。その他、昔のクラッシック音楽なども著作権の保護対象外となる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;単なる目次代わりの使用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;複数の映画を紹介する記事で、「おすすめ映画10選」として映画のポスターを並べるが、ポスターの内容個に踏み込まず、タイトルの紹介のみであれば、引用の必然性なしと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ブログに画像を載せる場合は&#34;&gt;ブログに画像を載せる場合は？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この場合も、特段判断基準が変わることはなく、掲載した画像自体について論評、研究する場合であれば掲載の必然性があるといえるだろうし、単に雰囲気づくりのためであれば必然性は認められない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ブログでは、漫画、アニメ、映画といったコンテンツのレビューをすることも多いかと思うが、読者の目を惹きつけるためにコンテンツの一部の画像（漫画の１コマ、映画のワンシーンなど）を貼り付けたくなることも多いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、その際は貼り付けた画像自体（画像に表示されている人物の表情、状況など）について何かしら文章でレビューされていないと、引用の必然性は認められないというリスクは生じるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なので個人的な見解ではあるが、あるコンテンツのレビューを行う際、コンテンツを代表する画像（漫画の表紙、DVDのパッケージの表紙など）を貼り付ける行為自体は、ちゃんとその画像自体にも着目したレビューが行われていないと、引用の必然性なしとされるリスクが存在するのではないかと思われる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>米国で生成AI学習に著作物を使うと問題？</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/07/10/201947/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/07/10/201947/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803211825.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;生成AIにおいて著作権が議論となる場面としては、&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;他人の著作物を用いた生成AIの学習&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生成AIによる、他人の著作物と似た作品の生成&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;が挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後者に関しては、生成AIに限らず、生成した作品が著作物の類似性等に応じて侵害の有無が判断されるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;では、前者に関してはどうだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本においては、学習対象となっている特定の著作物を享受する目的が無ければ、著作権法第30条の4が適用され著作権侵害とは認定されない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおAI学習そのものの日本での取り扱いについては、以下の記事で触れている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ipnote.hatenablog.com/entry/2025/06/25/204149&#34;&gt;AIで声をパクられたら訴えることは可能？ - 実務者のための知財法務Playbook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、米国ではこの点が最近の議論になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本と同様、米国でも著作権利用における例外という考え方はあり、「フェアユース」と呼ばれている。&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;table-of-contents&#34;&gt;
    &lt;li&gt;[フェアユースとは？](#フェアユースとは)
            * [フェアユースの法的根拠](#フェアユースの法的根拠)
            * [フェアユースの判断基準（４要素）](#フェアユースの判断基準４要素)
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;[フェアユースに関する判例](#フェアユースに関する判例)
        * [フェアユースを認めなかった判例](#フェアユースを認めなかった判例)
        * [フェアユースを認めた判例](#フェアユースを認めた判例)
    
&amp;lt;/li&amp;gt;
* [生成AI学習への著作物の使用に関する考察](#生成AI学習への著作物の使用に関する考察)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;フェアユースとは&#34;&gt;フェアユースとは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;米国における「フェアユース（Fair Use）」とは、著作権者の許諾を得ずに著作物を利用できる場合があるという例外的な制度で、表現の自由や文化の発展、教育・研究の促進を目的としている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;フェアユースの法的根拠&#34;&gt;フェアユースの法的根拠&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;米国の著作権法（17 U.S. Code § 107）にて、以下のように規定されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Notwithstanding the provisions of sections 106 and 106A, the fair use of a copyrighted work, including such use by reproduction in copies or phonorecords or by any other means specified by that section, for purposes such as criticism, comment, news reporting, teaching (including multiple copies for classroom use), scholarship, or research, is not an infringement of copyright.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;つまり、評論とか、報道とか、教育といった一定の目的で使用するのであれば、フェアユースに当たるので著作権侵害にならないと定めている。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>著作物の引用の範囲</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/06/05/144632/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/06/05/144632/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ついブログを面白く見せようと、記事に漫画のコマを貼り付けたくなるが、作者の許諾なく使うと著作権侵害となってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605144205.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;しかし、著作物の利用は全てダメな訳ではなく、「引用」という形であれば利用できるとされている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;では、どういった条件をクリアすれば「引用」と言えるのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作物の引用とは&#34;&gt;著作物の「引用」とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;著作権法上、他人の著作物をそのまま使うと原則として著作権侵害になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、一定の条件を満たせば、「引用」として認められ、著作権者の許可なしに利用できることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは、表現の自由や学術・批評活動を保障するため、著作権法第32条で特別に認められている例外となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作物の引用が成立するための条件&#34;&gt;著作物の引用が成立するための条件&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;文化庁が発行する「著作権テキスト」には、引用について以下のとおり記載されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;報道、批評、研究等の目的で、他人の著作物を「引用」して利用する場合の例外です。例えば、報道の材料として他人の著作物の一部を利用したり、自説の補強や他人の考え方を論評するために他人の著作物の一部を利用するような行為が該当します。
&lt;p&gt;【条件】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;１ すでに公表されている著作物であること&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２ 「公正な慣行」に合致すること（例えば、引用を行う「必然性」があることや、言語の著作物についてはカギ括弧などにより「引用部分」が明確になっていること）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;３ 報道、批評、研究などの引用の目的上「正当な範囲内」であること（例えば、引用部分とそれ以外の部分の「主従関係」が明確であることや、引用される分量が必要最小限度の範囲内であること、本文が引用文より高い存在価値を持つこと）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;４ ｢出所の明示｣が必要（複製以外はその慣行があるとき）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※美術作品や写真、俳句のような短い文芸作品などの場合、その全部を引用して利用することも考えられます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※自己の著作物に登場する必然性のない他人の著作物の利用や、美術の著作物を実質的に鑑賞するために利用する場合は引用には当たりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※翻訳も可&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上記をもとに引用に必要な要件を、以下のように説明する。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;公表されている著作物であること&#34;&gt;公表されている著作物であること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;引用できるのは公表された著作物だけであって、未発表の作品は引用できない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権法4条に「公表」の内容が規定されており、発行され、又は上演、演奏、上映、公衆送信、口述若しくは展示の方法で公衆に提示された場合や、送信可能化された時点（ネット上へのアップロード）で公表となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、これらの行為は、権利者や許諾を受けた者の行為である必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;引用の必然性があること&#34;&gt;「引用の必然性」があること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;自分の表現にとって、他人の著作物を引用する必要性がなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、論評・批評・研究・紹介などで、「その著作物を引用しなければ、文章や論旨の展開が成り立たない」ほどに、その引用が不可欠な場合にあたる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すなわち、自身の考えを証明する目的で著作物をブログに使うのは良いが、文章と全く関係のない情報を引用したり、単に見栄えをよくしようとして他人の画像を使ったりすることは、引用の必然性があるとはいえない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、ある美術品を講評するのに、文章だけでは読んでいる人にどういった美術品なのか伝わらないことがあるため、美術品の画像を掲載する、といった場合は、引用と認められると思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、例えば映画紹介記事で、その映画のワンシーンの画像を掲載する場合であったとしても、その画像に対して本文中で言及や分析が殆どなく、単に視覚的な魅せ方やアイキャッチ的に使っているというケースでは、引用とは認められない可能性が高い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;引用部分が明確になっていること&#34;&gt;「引用部分」が明確になっていること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;どこからどこまでが引用なのか、明確に区別できるようにする必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用符（”“）やカギ括弧（「」や『』）を付けることが多いが、インデントを付けたり、枠線を付けたり、太字や斜体にしたり、背景色を変えるといった方法もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Webの場合、htmlのblockquoteタグを使用すると「引用である」ということが明確となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、学術論文など引用方法について確立された慣行がある場合、これに従うことが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;主従関係が明確であること&#34;&gt;「主従関係」が明確であること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;自分の著作物が「主」、引用部分が「従」でなければならず、これを「主従関係」という。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用が本文より目立ったり、本文より多かったりすると、主従関係が崩れ、引用とは認められない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「主従関係」は、分量と内容について成立することが必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言い換えると、著作物が「報道、批評、研究その他の目的」を主たる目的とし、引用部分が従として利用されなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用の目的、両著作物の性質、分量等を総合的に考慮し、自己の著作物が主体性を保持し、引用部分は、自己の著作物を補足したり、参考資料を提供するといった位置づけである必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分量だけで判断される訳では無いが、少なくとも、引用部分が半分以上を占めている場合は「自分の文章がメインである」とは認められない可能性が高い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;出典を明示すること&#34;&gt;出典を明示すること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;「どこから引用したのか」を必ず明記する必要がある（著作権法48条）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出所の書き方は様々だが、例えば&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Webサイトから引用したのであれば、そのサイト名、URL、著作者名を記載する（ハイパーリンクの設定も有効）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画像やイラストであれば、更に著作物の名称、ライセンス情報を明記すると良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本の内容を引用したのなら、本のタイトル、著者名、場合によってはページ数も示すのが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;引用にあたり改変しないこと&#34;&gt;引用にあたり改変しないこと&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;厳密には引用の成立に必要な要件ではないが、引用にあたっては、原則として「改変してはいけない」 というルールがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権法第20条では、著作物の「意に反して改変されない権利」が著作者に認められている、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、引用するときに言葉を勝手に書き換えたり、意味が変わるような編集をしたり、トリミングで意図をねじまげたりすると、たとえ引用の条件を満たしていても、同一性保持権の侵害にあたる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、実務上は「最低限必要な範囲」での改変として、例えば誤字脱字を訂正する、文脈上必要最小限の省略（[&amp;hellip;]など）を行うことは許されると考えられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とは言え、極力改変をしないに越したことは無い。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;引用の条件を満たす難易度は&#34;&gt;引用の条件を満たす難易度は？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上の通り、著作物の引用時には以下の条件を満たす必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;公表されている著作物であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「引用の必然性」があること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「引用部分」が明確になっていること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「主従関係」が明確であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出典を明示すること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引用にあたり改変しないこと&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;これらの要件を満たすのは、どれだけ難しいだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、3、5、6は条件が明確なので、それ程ハードルは高くない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4も、自己の著作物の質と量に気を付けていれば何とかなりそうだが、論点となりがちなのは2である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いくつか判例はあるものの、「その著作物を引用しなければ、文章や論旨の展開が成り立たない」かどうかは、結局個別のケースで判断されることとなるであろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>他社の企業ロゴをプレゼン資料に入れて良いか</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/05/17/150622/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/05/17/150622/</guid>
      <description>&lt;p&gt;社内外問わず、プレゼン資料として他社名を入れることはあると思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき、テキストで企業名を表示するよりも、企業ロゴを使って掲載する方が見栄えがよく、視覚的に伝わりやすくなることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つい資料に企業ロゴを使ってしまうこともあるだろうが、果たして勝手に載せて良いものだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらのロゴは日常生活で頻繁に目にするためあまり権利について意識されないかもしれないが、著作権や商標権の観点から改めて考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作権の観点&#34;&gt;著作権の観点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;著作権では、そもそも企業のロゴが著作物に該当するか？という点と、自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか？の２点を考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;企業のロゴは著作物に該当するか&#34;&gt;企業のロゴは著作物に該当するか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;著作権法第２条第１項第１号では、著作物は以下のように定義されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;思想又は感情を創作的に表現したものであつて、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するものをいう。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;１．「思想または感情」を&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作者自身の考えや感情を表現している必要があるので、単なる事実やデータは、著作物として保護されない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;２．「創作的」に&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作者自身が独自に創作したものでなければならず、他人の作品を模倣したものや、ありふれたもの（誰が表現しても同じようなものになるもの）は創作性があるとはいえない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;３．「表現したもの」であって&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
アイデアなど表現されていないものは、著作権から除かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;４．「文芸、学術、美術、または音楽の範囲」に属する&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作物は、上記４つのいずれかの分野に属している必要があり、「工業製品」は著作物から除かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さらに、第１０条第１項では以下のように著作物が例示されている（あくまで例示）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;一　小説、脚本、論文、講演その他の言語の著作物
二　音楽の著作物
三　舞踊又は無言劇の著作物
四　絵画、版画、彫刻その他の美術の著作物
五　建築の著作物
六　地図又は学術的な性質を有する図面、図表、模型その他の図形の著作物
七　映画の著作物
八　写真の著作物
九　プログラムの著作物&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;このように図形なども著作物に含まれており、会社やサービスのロゴも例外ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、創作性などが認められれば、企業のロゴも著作物となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、文字のみからなるロゴマークには著作物性が認められる可能性は低いと考えられている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか&#34;&gt;自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか&lt;/h4&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605150117.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;著作権者は上記の行為を行うことができるが、それ以外のものが著作権者の許可を得ずに同様の行為を行った場合などは、原則として著作権侵害に該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレゼン資料に著作物を勝手に掲載する行為は、原則として、著作権者の「複製権」を侵害する違法行為である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、プレゼン資料をweb上にアップロードして配信すれば、「公衆送信権」の侵害にも当たる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、著作権法３０条１項では「私的使用のための複製」であれば、著作権者の許諾を得ることなく行うことができると定められている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、プレゼン資料で著作物を使用することは、社外向けはもちろんのこと、社内向けの資料であっても「私的使用」には当たらないと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;商標権の観点&#34;&gt;商標権の観点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;商標権でも、企業のロゴが商標に該当するか？という点と、自社の資料に著作物を掲載する行為が商標権侵害となるか？の２点を考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;企業のロゴが商標に該当するか&#34;&gt;企業のロゴが商標に該当するか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;もちろん、企業のロゴは商標となり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらは著作権とは異なり、企業等が商標登録出願をし、各種要件をクリアして初めて商標として登録されるので、商標であるかどうかは明確である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特許庁の特許情報プラットフォーム（J-PlatPat）や、WIPOの商標検索サービスから、無料で検索可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、著作物とは登録要件が異なるので、商標登録されている＝著作物でもある、というわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自社の資料に登録商標を掲載する行為が商標権侵害となるか&#34;&gt;自社の資料に登録商標を掲載する行為が商標権侵害となるか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標権の場合は、登録商標と指定商品・役務がセットとなって権利化される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、以下３つの要件を満たすと商標権の侵害となる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用したロゴが、登録商標と「同一」または「類似」であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その使用が「同一」または「類似」の商品・役務に対してであること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その使用が出所表示（商標的使用）であること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;今回のケースは、企業のロゴをそのまま資料に載せることを想定しているので、要件1は満たすであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要件2に関しては、例えば企業ロゴの商標における指定商品・役務と、プレゼン資料で取り扱う商品・役務とが無関係であれば、侵害行為には当たらない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、指定商品と、資料で紹介する商品とが同一類似の場合、例えば指定商品が「清酒」で、自社の資料が「日本酒」を宣伝するようなものであれば、要件2を満たす可能性が出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、&lt;strong&gt;単に資料中で提携企業を紹介したり、業界における競合企業を示すために企業ロゴを表示するだけならば、要件3（商標的使用）は満たさず、商標権侵害とはならない&lt;/strong&gt;と思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;登録商標を他人が無断で使用した際、商標が商品やサービスの出所を識別する目的で使用される場合に要件3が成立する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お酒の例で言えば、自社の日本酒に関する資料であっても、単に業界図を説明するために酒造メーカーの一つとして企業ロゴを掲載するだけならば、上記の目的での使用とは異なるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;資料を見たとしても、「企業ロゴの会社が作った日本酒だ」との混同が生じるおそれは皆無だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、資料に企業ロゴを表示することで、自社の日本酒があたかもその企業が作った日本酒のような誤解を生むような見せ方は駄目である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社内資料なら他社の企業ロゴを入れても良い&#34;&gt;社内資料なら他社の企業ロゴを入れても良い？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社外資料ならケアすべきと分かるが、社内に留まる資料であれば、著作権、商標権は気にしなくても良いか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答えは&lt;strong&gt;「No」&lt;/strong&gt;である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権法では、私的利用であれば問題ないとされているものの、それはあくまで家庭内で利用する、といったかなり狭い定義である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>著作権侵害要件「依拠性」について</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/05/17/145128/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/05/17/145128/</guid>
      <description>&lt;p&gt;著作権侵害が成立するためには、単に被疑侵害品と著作物とが類似しているだけではなく、「依拠性」という要件も必要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この「依拠性」とは、被疑侵害者が原作品を知っており、それに基づいて自己の作品を創作したことを意味する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;依拠性の概要&#34;&gt;依拠性の概要&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803212528.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;依拠性とは、簡単に言えば「真似した」ということである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、被疑侵害作品の作成者が、著作物を見たり聞いたりしていて、記憶に残っていたことが必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、偶然による一致（独立創作）ではなく、著作物を参考にして創作されたことが立証されなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;立証方法&#34;&gt;立証方法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;依拠を証明する責任は、権利を主張する著作権者にあるが、被疑侵害者が依拠したことを直接立証できる証拠を得ることは、まあ難しいかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのため、実際は依拠性の存在を推認させる間接事実によって立証することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、例えば以下のような事情から推認が可能とされている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;著作物が広く公開されており、アクセス可能であった&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依拠性が認められるほどに著作物と内容が非常に似ている（依拠が無ければ、ここまで似るとは考えられない）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;特に後者は、創作性を有する部分だけでなく、誤字、誤植や電子透かしといった要素までもが類似していれば、依拠性が認められる間接事実となり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際、「依拠がなければこれほど似ないであろうというほどに類似している場合には，依拠の存在が推認される」とした裁判例は、「城の定義事件（東京地裁　平成４年（ワ）第１７５１０号）」をはじめ、過去に幾つか存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、入手は困難かもしれないが、以下のような情報もあれば、依拠性が推認される方向に傾くと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;被疑侵害者が原作品を閲覧・視聴した機会があった&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;被疑侵害者と原作者との間に接点があった（職場、コンペ、SNSなど）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作権を侵害しないために&#34;&gt;著作権を侵害しないために&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;被疑侵害者としては、「どこかで見たかもしれないが、真似はしていない。偶然似てしまっただけ」（無意識の抗弁）と反論したくなるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、著作物へのアクセスが可能であったならば、このような反論は認められないというのが通説である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無意識であっても、実際に過去に見たり聞いたりする可能性が否定できなければ、法律上免責されることは無いと考えた方が良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、自身の作品をブログやSNSなどに掲載する場合、それが「自身が独立して創作した」と考えているものであっても、その作品と酷似する既存の著作物が無いかは念のため確認しておくべきだと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;たとえ著作物にアクセス可能であったとしても、依拠性が認められるほどに酷似していなければ、依拠性が認められる可能性はある程度抑えられるからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆に、万が一ネット上などに物凄く類似する著作物があれば、本当に自ら独立して創作したのだとしても、間接事実から依拠性が推認されるリスクが高くなってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;類似性の高さが依拠性を推認する間接事実としても機能することを踏まえると、結局行き着くところとしては、&lt;strong&gt;「できるだけ既存の著作物と類似するものは出さない」&lt;/strong&gt;という普通の結論に落ち着くのではないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、既存の著作物に依拠せず、独自創作した経緯（制作の時系列など）を合理的に説明できるに越したことはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、AIでコンテンツを生成したのであれば、生成時のAIツールやプロンプトを控えておくと良いかもしれないが、それはそれで結構面倒だろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、自分の作成したプロンプトだけならまだしも、AIツール自体が対象となる著作物を学習対象に含んでいるかどうかを把握するのは非常に困難となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、特に生成AIの場合は、学習過程が不透明であることから、依拠を推認する必要性が高いものと思われるため、「著作物との類似性」がより重要となると考えられる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
