<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>個人情報 on 実務者のための知財法務</title>
    <link>https://ipnote.github.io/tags/%E5%80%8B%E4%BA%BA%E6%83%85%E5%A0%B1/</link>
    <description>Recent content in 個人情報 on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ipnote.github.io/tags/%E5%80%8B%E4%BA%BA%E6%83%85%E5%A0%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>個人情報からの匿名加工情報の作成</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/10/09/072948/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/10/09/072948/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917201420.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;個人情報保護法によれば、個人情報を利用する際には、次のように利用目的を具体的に特定した上で、それを公表したり本人へ通知（場合によっては同意取得も）しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（利用目的の特定）
&lt;p&gt;第十七条　個人情報取扱事業者は、個人情報を取り扱うに当たっては、その利用の目的（以下「利用目的」という。）をできる限り特定しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（利用目的による制限）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十八条　個人情報取扱事業者は、あらかじめ本人の同意を得ないで、前条の規定により特定された利用目的の達成に必要な範囲を超えて、個人情報を取り扱ってはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（取得に際しての利用目的の通知等）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十一条　個人情報取扱事業者は、個人情報を取得した場合は、あらかじめその利用目的を公表している場合を除き、速やかに、その利用目的を、本人に通知し、又は公表しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（第三者提供の制限）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十七条　個人情報取扱事業者は、次に掲げる場合を除くほか、あらかじめ本人の同意を得ないで、個人データを第三者に提供してはならない。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、個人情報を「匿名加工情報」に加工すれば、上記義務を課されることはなく、利用の自由度が上がるというメリットが得られる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;匿名加工情報とは&#34;&gt;匿名加工情報とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;これは日本の個人情報保護法で定められている概念で、2017年の法改正で導入されたものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人情報保護法の第2条6項では、次のように定義されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;この法律において「匿名加工情報」とは···特定の個人を識別することができないように個人情報を加工して得られる個人に関する情報であって、当該個人情報を復元することができないようにしたものをいう。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;つまり、「匿名加工情報」とは、以下の２つの要件を満たすものをいう。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;特定の個人を識別できないこと&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;元の個人情報を復元できないこと&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;なお、似たような概念として「仮名加工情報」もあるが、こちらは要件1のみ満たすもの、つまり本人を直接識別できないように加工したが、他の情報と照合すれば識別できる可能性のある情報をいう（個人情報保護法第2条5項）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;利用上の特徴&#34;&gt;利用上の特徴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;匿名加工情報であれば、本人の同意なく、第三者に提供できる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、後述のように個人に関する情報の項目を公表する義務等には対応する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、以下の利用ケースが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;顧客データベースから「氏名」「住所」を削除し、「年齢」「購買履歴」「性別」などだけを統計的に残す。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;医療データを「患者ID」「氏名」を削除し、年齢層や症状、治療経過などだけを研究用に提供する。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;画像や動画を匿名加工情報にするには&#34;&gt;画像や動画を匿名加工情報にするには？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;画像中に氏名、生年月日などといった個人情報が含まれていれば、当然それらは個人が特定できない程度に削除する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これに加え、特定の個人を識別できなくなるよう、個人情報の一種である「個人識別符号」の全部を削除することが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;個人識別符号について&#34;&gt;個人識別符号について&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;個人情報保護法では、「個人識別符号」は、以下のように定義される。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（個人識別符号）
&lt;p&gt;第一条　個人情報の保護に関する法律（以下「法」という。）第二条第二項の政令で定める文字、番号、記号その他の符号は、次に掲げるものとする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一　次に掲げる身体の特徴のいずれかを電子計算機の用に供するために変換した文字、番号、記号その他の符号であって、特定の個人を識別するに足りるものとして個人情報保護委員会規則で定める基準に適合するもの&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;イ　細胞から採取されたデオキシリボ核酸（別名ＤＮＡ）を構成する塩基の配列&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ロ　顔の骨格及び皮膚の色並びに目、鼻、口その他の顔の部位の位置及び形状によって定まる容貌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ハ　虹彩の表面の起伏により形成される線状の模様&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ニ　発声の際の声帯の振動、声門の開閉並びに声道の形状及びその変化&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ホ　歩行の際の姿勢及び両腕の動作、歩幅その他の歩行の態様&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ヘ　手のひら又は手の甲若しくは指の皮下の静脈の分岐及び端点によって定まるその静脈の形状&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ト　指紋又は掌紋&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、&lt;strong&gt;たとえ画像中の人の顔にマスキング処理を施しても、上記の情報が残ることで特定の個人が識別できてしまうと、匿名加工情報にはならない点は要注意である。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;静止画像であれば顔をマスキングすれば問題ないことが多いのだが、動画となると、（リスクは顔よりかなり下がるものの）声や歩行の姿勢等で特定の個人が識別できてしまう可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、顔のマスキングも含め、以下のような処理を施すことが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;画像の加工
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;顔や指紋の除去・加工&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;歩き方など特徴的な部分も必要に応じてぼかす&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;音声の削除・加工&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;または、画像データを以下のような別データに変換するというやり方もある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;属性情報（性別、年代等、個人情報を特定できないものに留める）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;キャプション（個人名等を含まない説明文）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;統計データ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ここで、顔等の個人識別符号を特徴量として数値化した場合、それによって個人が特定できるのであれば、依然として個人識別符号に該当してしまう点には注意したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、「顔にマスキングして復元できない状態にする」だけで基本的には匿名化の方向には進むものの、他の構成要素も考慮、必要に応じて追加加工を施すことが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;匿名加工情報を作成する事業者の義務&#34;&gt;匿名加工情報を作成する事業者の義務&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;匿名加工情報を取り扱う場合であっても、いくつかの義務は生じる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;詳細は個人情報保護法の第43条〜第46条に集約されているが、以下にその概要を載せておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;公表の義務&#34;&gt;公表の義務&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;以下は、個人情報保護委員会のHPからの抜粋となる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>未成年者との契約と親の同意に関して</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/09/09/204638/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/09/09/204638/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917203253.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;企業同士で契約を取り扱う上ではあまり気にしなくても良いと思うが、未成年者と契約を締結したり、利用規約・プライバシーポリシーに同意してもらう際の留意点についてまとめておく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「親の同意が必要では？」と思うかもしれないが、実際は同意を必要としないものもそれなりに存在する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;親の同意が必要不要なケース&#34;&gt;親の同意が必要・不要なケース&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主親の同意に関係しそうな契約絡みのケースは、以下の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;契約書の締結&#34;&gt;契約書の締結&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;以下の民法第5条にある通り、原則として、未成年者が締結する契約は、親権者など法定代理人の同意がなければ取り消し可能である。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（未成年者の法律行為）
&lt;p&gt;第五条　未成年者が法律行為をするには、その法定代理人の同意を得なければならない。ただし、単に権利を得、又は義務を免れる法律行為については、この限りでない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２　前項の規定に反する法律行為は、取り消すことができる。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、契約を締結する側としては、親の同意が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、以下のケースで必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;携帯電話契約（端末購入・通信サービス契約）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;サブスクリプションサービスの有料契約（動画配信・音楽配信など）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;習い事や塾の契約&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;クレジットカード・ローン等の金融契約&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;医療行為（手術や検査など、リスクを伴う場合）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一方、民法第5条3項では、以下のような例外が設けられている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;３　第一項の規定にかかわらず、法定代理人が目的を定めて処分を許した財産は、その目的の範囲内において、未成年者が自由に処分することができる。目的を定めないで処分を許した財産を処分するときも、同様とする。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「法定代理人が目的を定めて処分を許した財産をその目的の範囲内で使う場合」とは、例えば参考書、定期券の購入のための代金のことである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「目的を定めないで処分を許した財産で、支払いができる場合」は、いわゆる小遣いが該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、以下のケースであれば法定代理人の同意は不要である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;参考書や文房具の購入&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小遣いからの飲食物の購入&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定期券や切符の購入（通学・通勤に通常必要な場合）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;なお、民法第5条は強行規定なので、契約書で「法定代理人の同意は不要」と定めたとしても無効である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この規定の適用を免れるとすると、未成年者保護の目的が果たせないためである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;利用規約への同意&#34;&gt;利用規約への同意&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;利用規約は契約行為の一種に該当するため、未成年者は親の同意が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※利用規約の詳細に関しては、以下の記事を参照のこと。&lt;/p&gt;
 



  &lt;p&gt;ページが見つかりません: page/post/2025/08/30/083114/index.md&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;利用規約では、未成年者の利用に関する条項を明確にし、親権者の責任についても適切に定めておくことが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;プライバシーポリシーへの同意&#34;&gt;プライバシーポリシーへの同意&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;プライバシーポリシーは個人情報の取り扱いに関する説明であって、契約そのものではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それでは、原則親の同意は不要であるかというと、個人情報保護委員会のFAQには、次のように記載されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;法定代理人等から同意を得る必要がある子どもの具体的な年齢は、対象となる個人情報の項目や事業の性質等によって、個別具体的に判断されるべきですが、一般的には12歳から15歳までの年齢以下の子どもについて、法定代理人等から同意を得る必要があると考えられます。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ということで、未成年という括りではなく対象年齢に幅があるのは気持ち悪いが、ある程度年齢が低い場合は親権者の同意が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、利用規約の中にプライバシーポリシーの内容を含めることも可能ではあるが、個人情報の取り扱いを慎重に行うため、利用規約とは別にプライバシーポリシーを設けるのが通常となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;例外&#34;&gt;例外&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ただし、サービス事業者が独自に「◯歳未満は保護者の同意が必要」とポリシーに定めたり、規約で年齢制限をかけることはあり得る。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;同意書書面の取得は必要&#34;&gt;同意書（書面）の取得は必要？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;民法上は「未成年者が親権者の同意を得ている」ことが重要で、同意の形式（口頭・書面）は問われない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、親が口頭で「いいよ」と言っていても法的には有効である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、事業者側は、後で「同意がなかった」と言われるリスクを避けるため、エビデンスを残すことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、アプリ・ネットサービスの利用登録では、「保護者の同意を得ました」にチェックを入れる方式等で良しとしているケースの方が多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このあたりは、同意に関するリスクと、同意書取得のコストとのバランスで決めているのが現実ではないかと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報の第三者提供とクラウド例外</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/30/223647/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/30/223647/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803211125.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;他社のクラウドサービスを利用する契約の話になったとき、「個人情報が相手のクラウド上に入るけど、DPA締結したほうがいいんだっけ？」という話があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;識者から「今回のケースはクラウド例外だから大丈夫」といった見解を頂けたが、恥ずかしながら当時はクラウド例外なるものを知らなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知財関係とは少し話が逸れてしまうが、契約実務の上で大事な情報だと思うので、この記事で内容を残しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;クラウド例外とは&#34;&gt;クラウド例外とは&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「クラウド例外」とは、契約書やプライバシーポリシーなどで個人情報の取り扱いに関する制限を一部緩和する目的で用いられる表現である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、「本人の同意無しに個人情報を第三者に提供してはならない」などの原則の中で、クラウドサービスの利用を例外として明示的に許容する場合に使われる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三者提供とは&#34;&gt;第三者提供とは&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;個人情報保護法の第27条第1項柱書では、第三者提供の制限として、以下のように規定されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;個人情報取扱事業者は、次に掲げる場合を除くほか、あらかじめ本人の同意を得ないで、個人データを第三者に提供してはならない。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;つまり、第三者提供とは、「個人情報取扱事業者が、第三者（他の法人・個人）に個人情報を渡す行為」を指す。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三者提供に該当する場合&#34;&gt;第三者提供に該当する場合&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この場合は、事前に本人の同意を得ることが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同意の取得にあたっては、個人情報の利用目的（例:「本サービスの実証実験のため」「本サービス利用に関する統計データ作成のため」）を具体的に特定し、本人に知ってもらう必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、本人に内容を見てもらったうえで、納得して同意してもらうことが大事ということになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人の同意を得る方法としては、&lt;a href=&#34;https://www.ppc.go.jp/personalinfo/legal/guidelines_tsusoku/#a3-6&#34;&gt;個人情報保護法ガイドライン&lt;/a&gt;に記載の、以下のようなものが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;【本人の同意を得ている事例】
&lt;p&gt;事例1）本人からの同意する旨の口頭による意思表示&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例2）本人からの同意する旨の書面（電磁的記録を含む。）の受領&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例3）本人からの同意する旨のメールの受信&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例4）本人による同意する旨の確認欄へのチェック&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例5）本人による同意する旨のホームページ上のボタンのクリック&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例6）本人による同意する旨の音声入力、タッチパネルへのタッチ、ボタンやスイッチ等による入力&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さすがに口頭だと証拠が残らないので、実務上は他の手段を取ることになるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三者提供に該当しない場合&#34;&gt;第三者提供に該当しない場合&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下の場合は、本人の同意が不要となるが、それでもいくつかの縛りはある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;委託個人データの取扱いに関する業務の委託に伴う提供&#34;&gt;委託（個人データの取扱いに関する業務の委託に伴う提供）&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「提供先において、提供元の利用目的でのみ利用しており、独自の利用目的では利用してない場合」を委託といい、この場合は本人同意が不要&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個人情報の利用は委託元の利用目的の範囲内に限られる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;委託元には委託先に対する監督義務が生じる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;共同利用特定の者との間で共同して利用される個人データを提供&#34;&gt;共同利用（特定の者との間で共同して利用される個人データを提供）&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;共同利用者間（例:グループ会社間）における個人情報の提供について、本人の同意を得ることを不要とする制度&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個人情報の利用は共同利用の目的の範囲内でなければならない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共同利用者に適用されるルール（共同利用する個人データの項目、共同利用者の範囲、利用目的など）、をあらかじめ本人に通知し、又は本人が容易に知り得る状態に置く必要あり&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;クラウド例外の具体的背景と意味&#34;&gt;クラウド例外の具体的背景と意味&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上述したように、個人情報の第三者提供は中々面倒な規制があり、第三者提供とはならない委託等であっても、何かと煩雑な手続きがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、実務上はAWS、Google Cloud、Microsoft Azureなどのクラウドサービスを通じてデータを保存・処理することが一般的になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このようなクラウドサービスを利用する場合、形式的には「クラウドサービス提供事業者に個人情報を渡す」ことになるが、これを逐一「第三者提供」や「委託」として扱うと、手続きや説明義務が煩雑になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで、いわゆるクラウドサービスについて、&lt;strong&gt;クラウドサービス提供事業者が個人データを取り扱わないこととなっている場合には、個人データの提供（個人情報保護法27条）に該当せず、また、利用企業は委託先の監督（同法25条）も不要とする&lt;/strong&gt;考え方（クラウド例外）が適用される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、本人の同意を取る必要も無いし、クラウドサービス事業者を監督する義務も無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;クラウド例外は、クラウドサービス事業者が実質的にデータにアクセスしない（アクセス制限・暗号化されている）ことが前提とされるケースが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;銀行で例えるなら、顧客に貸金庫を提供しているしているに過ぎず、銀行自体であっても貸金庫の中身にはアクセスしないような感じだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（最近、銀行員が貸金庫から金品を盗難した事件はあったが…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「クラウド例外」は法令違反を回避しながら利便性を確保するための契約上の工夫といえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、対象のクラウドサービスが適切な情報セキュリティ対策を講じていることが前提なのは、言うまでもない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
