<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>商標権侵害 on 実務者のための知財法務</title>
    <link>https://ipnote.github.io/tags/%E5%95%86%E6%A8%99%E6%A8%A9%E4%BE%B5%E5%AE%B3/</link>
    <description>Recent content in 商標権侵害 on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ipnote.github.io/tags/%E5%95%86%E6%A8%99%E6%A8%A9%E4%BE%B5%E5%AE%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>見逃しがちな登録商標およびその利用条件</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/09/15/163459/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/09/15/163459/</guid>
      <description>&lt;p&gt;普段お世話になっている製品名やサービス名の中には、他社の登録商標が含まれることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ウェブサイトやアプリの説明文、仕様書、マニュアルなどで気付かず使ってしまうものがあるが、その代表的なものとして「QRコード」「Bluetooth」を取り上げたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらを商用の場や公式ドキュメントで無造作に使うのは避けておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;QRコードに関して&#34;&gt;「QRコード」に関して&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「QRコード」（文字商標）は株式会社デンソーウェーブの登録商標である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商標権者の許可なしに商品名・サービス名として自由に使うと、商標権侵害になるおそれがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、「QRコード」に関しては、次の要件を満たせばデンソーウェーブに許可を求める必要は無い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;QRコードを使いたい場合&#34;&gt;「QRコード」を使いたい場合&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;デンソーウェーブは公式サイトで使用に関する案内を公開しているので、商標使用条件や注意点を守れば使用することができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2025年8月時点の情報にはなるが、登録商標文を掲載※（例：「QRコードは株式会社デンソーウェーブの登録商標です。」）すれば、使用料の支払いやその他の手続きは不要である。&lt;br&gt;
※QRコード(名称)を利用した画面・印刷物ごとに掲載すること&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、自社の商品名やサービス名に「QRコード」を含めること(商用利用)は禁止されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用の際は、今一度公式サイトを確認いただきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;こだわりがなければ二次元コードなどへ&#34;&gt;こだわりがなければ「二次元コード」などへ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;「QRコード」という名称にこだわりがなければ、別の呼び方に置き換えてしまうのが手っ取り早い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば「二次元コード」とすれば、使用条件の確認も不要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またコード自体を掲載すること自体は、全く問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Bluetoothに関して&#34;&gt;Bluetoothに関して&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bluetoothの代表的な商標として、「ＢＬＵＥＴＯＯＴＨ」（文字商標）と以下の図形商標が存在する。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250813211803.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;これらの種類のBluetooth商標は民間団体であるBluetooth SIGが所有している。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;Bluetooth商標を使用したい場合&#34;&gt;Bluetooth商標を使用したい場合&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Bluetooth SIGの公式サイトによれば、Bluetooth商標を使用するには以下の2つの要件を満たす必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bluetooth SIGのメンバーであること（政府機関、大学、個人事業主のメンバー登録は受け付けていない）
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bluetooth SIG メンバー登録には、AdopterメンバーとAssociateメンバーの2種類がある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adopterメンバーは入会費・年会費無料、Associateメンバーは有償だが、公開前のBluetooth仕様を閲覧したり、Receipt Numberの取得等をより安価に行えるなどの利点あり&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提供される商品が、同製品のマーケティングと販売を行う企業のメンバーアカウントのもとでBluetooth認証プロセスを完了していること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;これらの要件を満たすためには、ざっくり以下の表に示すような費用が発生する。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; 項目 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 備考 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; Bluetooth SIGメンバー年会費 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; Adopterメンバーなら無料 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 認証テスト費用 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 製品に使用するデザイン（Bluetooth制御部分の設計）によっては不要 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; Receipt Number取得費用 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; Associateメンバーなら購入費が割安 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;このように、手間や費用を踏まえると、中々気軽に自社製品にBluetooth商標を使用することはできない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;うっかり使いがちな登録商標は色々あるが、適切に使おうとすると、権利者となる企業ごとに利用を許諾する条件（手続き、費用など）は千差万別である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、登録商標の有無に感度を持つことは勿論のこと、いざ使いたいとなったときの負担の程度も調査しておくことが望ましい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>登録商標の名前を自社広告の資料に使うと権利侵害？</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/07/08/194511/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/07/08/194511/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250703214651.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;社内での資料作成に関して、各部署から&lt;br&gt;
「他社企業のロゴを自社資料に掲載していいか？(*)」という問い合わせだけでなく&lt;br&gt;
「自社製品の広告資料に、性能比較として他社の登録商標を使用すると問題か？」
&lt;br&gt;と社内から問い合わせを受けることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*企業ロゴ掲載については、以下の記事を参照してもらいたい&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://ipnote.hatenablog.com/entry/2025/06/05/150622&#34;&gt;他社の企業ロゴをプレゼン資料に入れて良いか - 実務者のための知財法務Playbook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またブログを執筆している人の中には、「ある製品の批評記事を書くとき、その製品名が商標登録されていた場合は名前を記事に載せて大丈夫？」と気にされたこともあるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、名だたる企業がお金をかけて特許庁に商標登録していると、身構えてしまうかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論としては、基本的にそのような商標の使い方であれば侵害行為には当たらない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商標は「出所表示」が問題となるので、機能・適合性・説明目的の使用であれば原則商標権侵害とはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし手放しでOKというわけではなく、消費者が出所を誤認しないように配慮することが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;table-of-contents&#34;&gt;
    &lt;li&gt;[商標権侵害とならない使い方](#商標権侵害とならない使い方)
            * [機能・用途等の表示](#機能用途等の表示)
            * [比較広告](#比較広告)
            * [ニュース報道・評論・学術的引用](#ニュース報道評論学術的引用)
            * [転売行為など](#転売行為など)
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
* [よくある商標の誤表示](#よくある商標の誤表示)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;商標権侵害とならない使い方&#34;&gt;商標権侵害とならない使い方&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下の通り、商標権侵害とならない使い方を挙げてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;機能用途等の表示&#34;&gt;機能・用途等の表示&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標権は強力な独占排他的権利であるが、公益的側面の下で一定の制限を受けることになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、過誤登録に対する第三者の救済規定として、商標法第26条「商標権の効力が及ばない範囲」が規定されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いくつか規定はあるが、その１つである商標法第26条第1項柱書および第2号は、以下のような内容となっている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;第二十六条　商標権の効力は、次に掲げる商標（他の商標の一部となつているものを含む。）には、及ばない。
&lt;p&gt;二　当該指定商品若しくはこれに類似する商品の普通名称、産地、販売地、品質、原材料、効能、用途、形状、生産若しくは使用の方法若しくは時期その他の特徴、数量若しくは価格又は当該指定商品に類似する役務の普通名称、提供の場所、質、提供の用に供する物、効能、用途、態様、提供の方法若しくは時期その他の特徴、数量若しくは価格を普通に用いられる方法で表示する商標&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお指定役務に関しては、同様の条文が第3号に設けられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、例えば以下のような使い方であれば、商標権の効力は及ばない。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;製品の機能・用途説明（例：「iPhone対応」「Android搭載」）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;互換性・適合性の表示（例：「◯◯用カバー」「△△対応バッテリー」）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原材料・素材としての表示（例：「◯◯入り」）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ただし、消費者が誤認しないよう明確な表示（純正ではない旨など）が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;比較広告&#34;&gt;比較広告&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標法が保護するのは「自他商品等識別機能」に基づく使用である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すなわち、商標が、自社の製品やサービスを、他社のものと区別して認識させる機能のことである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、消費者がある製品に付けられた商標を見ることで「これは◯◯社の製品なんだな」と認識し、他のメーカーの製品と区別することができる。﻿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比較対象である商品を示す場合（例：「当社製品は、◯◯よりも10倍の成分を含みます」）は、そのような機能を発揮しているといえるだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は、宣伝内容を説明するための記述的表示であって、自他商品の識別機能を果たす態様で使用されたものではないと判断される（判例*も存在する）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、商標権の侵害とはならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、公正な範囲での比較としないと、商標法とは別の法律で問題となりうる点は注意が必要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*黒烏龍茶類似品事件（東京地裁平成20年12月26日判決）&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ニュース報道評論学術的引用&#34;&gt;ニュース報道・評論・学術的引用&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;例えば、ニュース番組中で「Appleの新製品が発表されました」と紹介する場合だが、これも基本的に問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あるメーカーの製品をそのメーカーの製品として紹介しただけなのだから、視聴者からすれば他のメーカーの製品と混同するおそれが考えられないからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;番組中で登録商標を読み上げたり、テロップとして紹介する行為は、商品やサービスに名称を付けて使用するわけではなく、商標として使用されたものとは認められない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;評論中で使用する場合や、学術的引用の場合も同様である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、自社の商品やサービスに名称を付けて使用する場合（例：番組名に用いるケース）は上記ケースには当てはまらないので、当然商標権侵害とならないように気を付ける必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;転売行為など&#34;&gt;転売行為など&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一度適法に販売された正規品について、その後の転売や修理、リサイクルで商標を使用する行為（例：「中古◯◯」「◯◯正規品」と表記）は商標権の効力が及ばない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初の販売の時点で商標権としての効力が発揮されているためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これを商標権の消尽という。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお消尽の原則は知的財産権全般に認められているなので、商標権に限られるものではない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;よくある商標の誤表示&#34;&gt;よくある商標の誤表示&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;実務上大きな問題となるケースは稀ではあると思うが、「商標権侵害」とならない使い方であっても、正式な登録商標と異なる表示をするのはなるべく避けたほうが良いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、商標権者である企業の広告ですら、誤った表示となっていることもあるのだが…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よくある誤表記としては、例えば以下のようなものが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ハイフン抜け（例：誤＝WiFi　正＝Wi-Fi）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小文字化（例：誤＝iphone　正＝iPhone）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大文字化（例：誤＝YOUTUBE　正＝YouTube）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>他社の企業ロゴをプレゼン資料に入れて良いか</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/17/150622/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/17/150622/</guid>
      <description>&lt;p&gt;社内外問わず、プレゼン資料として他社名を入れることはあると思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき、テキストで企業名を表示するよりも、企業ロゴを使って掲載する方が見栄えがよく、視覚的に伝わりやすくなることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つい資料に企業ロゴを使ってしまうこともあるだろうが、果たして勝手に載せて良いものだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらのロゴは日常生活で頻繁に目にするためあまり権利について意識されないかもしれないが、著作権や商標権の観点から改めて考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;著作権の観点&#34;&gt;著作権の観点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;著作権では、そもそも企業のロゴが著作物に該当するか？という点と、自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか？の２点を考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;企業のロゴは著作物に該当するか&#34;&gt;企業のロゴは著作物に該当するか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;著作権法第２条第１項第１号では、著作物は以下のように定義されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;思想又は感情を創作的に表現したものであつて、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するものをいう。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;１．「思想または感情」を&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作者自身の考えや感情を表現している必要があるので、単なる事実やデータは、著作物として保護されない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;２．「創作的」に&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作者自身が独自に創作したものでなければならず、他人の作品を模倣したものや、ありふれたもの（誰が表現しても同じようなものになるもの）は創作性があるとはいえない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;３．「表現したもの」であって&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
アイデアなど表現されていないものは、著作権から除かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;４．「文芸、学術、美術、または音楽の範囲」に属する&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
著作物は、上記４つのいずれかの分野に属している必要があり、「工業製品」は著作物から除かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さらに、第１０条第１項では以下のように著作物が例示されている（あくまで例示）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;一　小説、脚本、論文、講演その他の言語の著作物
二　音楽の著作物
三　舞踊又は無言劇の著作物
四　絵画、版画、彫刻その他の美術の著作物
五　建築の著作物
六　地図又は学術的な性質を有する図面、図表、模型その他の図形の著作物
七　映画の著作物
八　写真の著作物
九　プログラムの著作物&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;このように図形なども著作物に含まれており、会社やサービスのロゴも例外ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、創作性などが認められれば、企業のロゴも著作物となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、文字のみからなるロゴマークには著作物性が認められる可能性は低いと考えられている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか&#34;&gt;自社の資料に著作物を掲載する行為が著作権侵害となるか&lt;/h4&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605150117.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;著作権者は上記の行為を行うことができるが、それ以外のものが著作権者の許可を得ずに同様の行為を行った場合などは、原則として著作権侵害に該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレゼン資料に著作物を勝手に掲載する行為は、原則として、著作権者の「複製権」を侵害する違法行為である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、プレゼン資料をweb上にアップロードして配信すれば、「公衆送信権」の侵害にも当たる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、著作権法３０条１項では「私的使用のための複製」であれば、著作権者の許諾を得ることなく行うことができると定められている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、プレゼン資料で著作物を使用することは、社外向けはもちろんのこと、社内向けの資料であっても「私的使用」には当たらないと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;商標権の観点&#34;&gt;商標権の観点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;商標権でも、企業のロゴが商標に該当するか？という点と、自社の資料に著作物を掲載する行為が商標権侵害となるか？の２点を考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;企業のロゴが商標に該当するか&#34;&gt;企業のロゴが商標に該当するか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;もちろん、企業のロゴは商標となり得る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらは著作権とは異なり、企業等が商標登録出願をし、各種要件をクリアして初めて商標として登録されるので、商標であるかどうかは明確である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特許庁の特許情報プラットフォーム（J-PlatPat）や、WIPOの商標検索サービスから、無料で検索可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、著作物とは登録要件が異なるので、商標登録されている＝著作物でもある、というわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;自社の資料に登録商標を掲載する行為が商標権侵害となるか&#34;&gt;自社の資料に登録商標を掲載する行為が商標権侵害となるか&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商標権の場合は、登録商標と指定商品・役務がセットとなって権利化される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、以下３つの要件を満たすと商標権の侵害となる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用したロゴが、登録商標と「同一」または「類似」であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その使用が「同一」または「類似」の商品・役務に対してであること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その使用が出所表示（商標的使用）であること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;今回のケースは、企業のロゴをそのまま資料に載せることを想定しているので、要件1は満たすであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要件2に関しては、例えば企業ロゴの商標における指定商品・役務と、プレゼン資料で取り扱う商品・役務とが無関係であれば、侵害行為には当たらない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、指定商品と、資料で紹介する商品とが同一類似の場合、例えば指定商品が「清酒」で、自社の資料が「日本酒」を宣伝するようなものであれば、要件2を満たす可能性が出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、&lt;strong&gt;単に資料中で提携企業を紹介したり、業界における競合企業を示すために企業ロゴを表示するだけならば、要件3（商標的使用）は満たさず、商標権侵害とはならない&lt;/strong&gt;と思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;登録商標を他人が無断で使用した際、商標が商品やサービスの出所を識別する目的で使用される場合に要件3が成立する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お酒の例で言えば、自社の日本酒に関する資料であっても、単に業界図を説明するために酒造メーカーの一つとして企業ロゴを掲載するだけならば、上記の目的での使用とは異なるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;資料を見たとしても、「企業ロゴの会社が作った日本酒だ」との混同が生じるおそれは皆無だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、資料に企業ロゴを表示することで、自社の日本酒があたかもその企業が作った日本酒のような誤解を生むような見せ方は駄目である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社内資料なら他社の企業ロゴを入れても良い&#34;&gt;社内資料なら他社の企業ロゴを入れても良い？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社外資料ならケアすべきと分かるが、社内に留まる資料であれば、著作権、商標権は気にしなくても良いか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答えは&lt;strong&gt;「No」&lt;/strong&gt;である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作権法では、私的利用であれば問題ないとされているものの、それはあくまで家庭内で利用する、といったかなり狭い定義である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
