<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>NDA on 実務者のための知財法務</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/nda/</link>
    <description>Recent content in NDA on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/nda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大学とのNDA（秘密保持契約）における考慮事項</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2025/09/27/151216/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2025/09/27/151216/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250923161203.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;大学と共同研究を行う前段階として、まずはNDA（秘密保持契約）を結ぶことが多いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、大学とのNDAでは、企業間と比べて独特の注意点がある（その他の契約にも言えるが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に大学側は「学内規則」「教育・研究の自由」といった制約があるため、以下の観点を押さえることが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;締結主体大学単位研究室単位個人単位&#34;&gt;締結主体（大学単位・研究室単位・個人単位）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;契約主体は、大学となることもあれば、研究室や教授個人となることもある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;大学単位での締結が基本&#34;&gt;大学単位での締結が基本&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;NDAは大学との間で締結することが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企業から見れば、その方が研究室を超えた広範な関係者に秘密保持の義務を負わせることができるからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上は大学側が準備したひな型で締結することを求められる場合が多く、それほどカスタマイズする余地は無かったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、大学側では管理ニーズもない上、管理工数もないため責任を負うのが難しいことを理由に、教授個人や研究室と締結することを学内規則とする大学もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は仕方ないので、研究室単位・個人単位での契約を検討することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;研究室単位個人単位での契約&#34;&gt;研究室単位・個人単位での契約&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;研究室や教授とNDAを締結する場合は、特定の研究やプロジェクトに焦点を当てた契約へとカスタマイズしやすくなる傾向がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、実務的には教授が窓口となっても、契約書の署名者は大学の事務局となっており、結局交渉の余地が大きくないこともある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大学とNDAを結ぶ際の留意点&#34;&gt;大学とNDAを結ぶ際の留意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大学は、研究の成果を学会や論文で発表することが重要な使命の１つであり、また目的によっては学生に秘密情報を開示する可能性もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういった大学特有の事情を理解した上で契約内容を検討しておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;秘密情報の開示ニーズが強め&#34;&gt;秘密情報の開示ニーズが強め&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;大学は研究成果を公表する義務や慣習があるため、「学術論文としての公表制限」に慎重となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、秘密保持期間が長期間に及ぶことには難色を示されることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、必要に応じて例外を設けることも視野に入れつつも、開示前の事前通知・承認取得を要求する条項を設けるなどの予防措置も併せて考えておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学によってはWeb上でひな型を開示していることもあるので、デフォルトでどの程度の期間を設定しているのか参考にすると良い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;学生院生への開示&#34;&gt;学生・院生への開示&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;大学では学生が研究活動に関与することが多いため、NDAの対象者に学生も含める必要があるかを考えておくことが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的には、一般的なNDAでよくある、お互いの役員や従業員に秘密保持義務を課すのと同じ考え方となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここめ注意したいのは、&lt;strong&gt;学生は大学の従業員ではないため、企業の従業員のように守秘義務を自動的に負わない点である。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、大学のNDAに「大学の職員・学生等に必要な範囲で開示できる」「開示したものに対し、自らと同等の義務を負わせる」点を明記するだけでなく、大学から学生に対して個別の秘密保持誓約書を取る、という二段階の方式が推奨される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そうは言っても、学生に開示するというのはそれなりのリスクを負うこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、開示先の学生はできるだけ少人数に留めるとともに、開示する情報も最小限にすることが望ましい（NDAの基本的な考え方ではあるが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、学生は卒業することも踏まえ、大学という組織から離脱した場合も引き続き秘密保持義務を遵守させるよう誓約させる点も押さえておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;実務上のポイント&#34;&gt;実務上のポイント&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大学とNDAを結ぶのが望ましいが、研究室単位、個人単位での締結とならざるを得ないケースも&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大学側のNDAひな型に合わせることが多い（企業側から提示すると交渉に時間がかかる）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;秘密情報の「定義」や「有効期間」は過剰に広く・長くしない（大学側が応じにくい）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「学生等への開示」について守秘義務を担保する条項を盛り込むとともに、大学側で誓約書を取らせること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;それでも、開示する学生たち、開示する情報は絞り込んでおくこと&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>NDAはプロジェクト毎に結ばないといけない？</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2025/09/23/082223/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2025/09/23/082223/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250914104520.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;NDA（Non-Disclosure Agreement, 秘密保持契約書）とは、新規の取引の検討や実際に取引を行うにあたり、相手方に自社の秘密情報を提供する場合に結ぶ契約で、相手に秘密情報を漏らさない義務を課すものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相手方と契約交渉をしている事実や、契約条件（開発内容、ライセンス条件、料金表など）は、企業秘密として保護するべきことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところが、開発側では既に交渉を始めており、後から「交渉の結果契約が結べそうなので、NDAを結びたいのですが・・・」と相談を受けてしまうこともある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上は、具体的な契約交渉をする前に、きちんとNDAを取り交わすよう意識づけを行うことが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、プロジェクト毎に相手方とNDAを結ぶのは大変なので、包括的NDAを結びたいと思う人もいるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、過去に締結したNDAをそのまま使えれば、新たな締結は必要ないと考えるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずはNDAの基本構造に触れつつ、包括的NDAと個別NDAのメリット・デメリットを整理したうえでおススメを紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;NDAの基本構造&#34;&gt;NDAの基本構造&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主な条項の基本構造は以下の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; 条項 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 内容 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 目的 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 何のために秘密情報を開示するか（共同開発、業務委託、事業提携の検討など）。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 秘密情報の定義 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; あまりに包括的な定義付けは紛争の火種となりかねないので、書面に「Confidential」等と明記したもの、口頭の場合は一定日数内に書面で確認するなど、何を秘密情報とみなすかを明確にする。更に、以下のような例外も設ける。&lt;br&gt;(1)開示を受けたときに既に保有していた情報&lt;br&gt;(2)開示を受けた後、秘密保持義務を負うことなく第三者から正当に入手した情報&lt;br&gt;(3)開示を受けた後、相手方から開示を受けた情報に関係なく独自に取得し、又は創出した情報&lt;br&gt;(4)開示を受けたときに既に公知であった情報&lt;br&gt;(5)開示を受けた後、自己の責めに帰し得ない事由により公知となった情報 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 秘密情報等の取扱い &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 秘密を適切に保管・管理する方法のほか、目的外使用の禁止、相手方の事前承諾なしによる第三者提供の禁止等を記載する。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 返却・廃棄義務 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 契約終了時や目的達成時に、秘密情報を返却・廃棄する義務。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 有効期間・秘密保持期間 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 契約自体の有効期間、秘密保持義務の存続期間。契約締結等に要する期間をもとに設定するのが良い。秘密保持契約終了後も、一定期間は秘密保持義務を負わせるということも可能。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; その他一般条項 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 反社会的勢力の排除、損害賠償、裁判管轄など。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;契約を締結する目的や、秘密情報の定義・範囲が明確であるかを確認するとともに、お互いの目的が達成できるかを個別に確認することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開示側であれば、「保護すべき秘密情報が対象としてすべて含まれているか」「相手方に対し、秘密情報を保護するために必要な義務を課しているか」という点、受領側であれば「契約締結の目的を達成するために必要な情報をすべて受領できるか」「秘密情報の管理体制が、自社にとって構築・運用可能なレベルになっているか」という点が確認のポイントになるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;包括的NDAの特徴&#34;&gt;包括的NDAの特徴&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;メリット&#34;&gt;メリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一番のメリットは、契約締結が一度で済むところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プロジェクトごとにNDAを作らなくても、一定期間の秘密情報授受を一括管理でき、企業間で複数プロジェクトが並行していても、基本ルールが一本化される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、案件がまだ具体化していない段階でも、早く情報を共有しやすいという利点もある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;デメリット&#34;&gt;デメリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある程度開示目的が抽象的になってしまうのは避けられない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、「今後の業務全般に関する検討」など、広い表現になると、秘密情報の利用目的が曖昧になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これにより、仮に目的外使用禁止を定めていたとしても、相手方に渡した秘密情報が、思わぬ形で使用されてしまう可能性が生じてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、ある情報がどのプロジェクトのために開示されたか特定しにくく、契約違反の有無を判断しづらくなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、目的条項を「両当事者間の今後の業務全般に関する検討のため」と書くと、何でもかんでも秘密情報にできるし、何のために使っていいかが曖昧となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;個別NDAの特徴&#34;&gt;個別NDAの特徴&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;メリット-1&#34;&gt;メリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;包括的NDAとの裏返しとなるが、まず目的を明確化できることが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「〇〇プロジェクトに関する検討」など、情報の利用範囲を限定しやすい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どの情報がどの契約に基づいているか明確となることで、管理・証明が容易となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、情報の重要度や秘密保持期間、返却・廃棄方法など、案件に応じて条項を変えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;デメリット-1&#34;&gt;デメリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;毎回契約作業が発生することとなるため、事務手続きが増える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、スピード感が求められるビジネスでは遅れの原因になる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;プロジェクト毎にNDAを結ぶべきか包括的NDAとすべきか&#34;&gt;プロジェクト毎にNDAを結ぶべきか、包括的NDAとすべきか&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;より確実に秘密保持管理ができる個別NDAをおススメしたいが、場合によっては手間が増加することもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし、同一の企業間で多くのプロジェクトが走る場合は、その負担はより大きいものとなるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで、実務上の折衷策としては、包括的NDAと個別確認方式との組み合わせが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もっと正確に言うと、取引が頻繁に生じる企業との間で「基本契約」を締結し、その中に包括的NDAに相当する秘密保持条項を盛り込むという形である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本契約でベースとなる秘密保持の条件を押さえたうえで、プロジェクトごとに「個別契約書」等で目的・期間・情報範囲を特定することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本契約で各プロジェクトに共通する決まり事や一般条項を盛り込んでおくことで、個別契約毎にそれらを記載する手間を省くことができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合、基本契約における目的条項は「当事者間で現在および将来行われる、個別に合意した取引または共同検討（以下「個別案件」という）のため」と記載すると、ある程度曖昧さを回避可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、それほど頻繁な取引を行うことが想定されなければ、個別NDAで問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;過去に締結したNDAは使い回せる&#34;&gt;過去に締結したNDAは使い回せる？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;開発からの問い合わせが多いのはこのパターンである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論、目的や契約期間が一致しさえすれば、新たなNDAは不要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、別のプロジェクトで設けられたNDAであればその目的も異なることが通常であり、別途NDAを締結することが必要となるのが大半である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;包括的NDAは「スピード・手間の軽減」には有利だが、秘密情報の「利用目的」がぼやけるリスクがある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個別NDAは事務手続きが増えるものの、「利用目的・範囲の明確化」には有効&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;実務上は都度個別NDAを結ぶのが好ましいが、取引が多い相手との間では基本契約を締結し、その中で包括的な秘密保持条項を設けることも&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;特定プロジェクト向けのNDAをプロジェクト間で使い回せることもあるが、基本的には別途締結が必要&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
