<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>ゲーム on ブログタイトル</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/</link>
    <description>Recent content in ゲーム on ブログタイトル</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>SFC『バトルドッジボール』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/26/193305/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/26/193305/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251026082400.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ドッジボールを題材にしたゲームはくにおくんが有名で、筆者も持っていたが、このゲームもそれに負けないくらい遊び倒した方だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時の思い出を振り返りながら、この良作をレビューしてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;概要&#34;&gt;概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1991年7月20日、バンプレストからスーパーファミコン用ソフトとして登場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドッジボールはチーム戦形式で、プレイヤーは内野の３人と外野の３人（外野３人は共通キャラ）を操作する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ファミコンのくにおくんとは異なり必殺シュートは無いものの、球をキャッチするごとに溜まるMPを消費して必殺技を打てたり、キャラクターの成長要素（レベルアップ、ステータス振り分け）があるという仕掛けがある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;キャッチ難易度高必殺技が不遇の扱い&#34;&gt;キャッチ難易度高、必殺技が不遇の扱い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;球をキャッチするとMPが溜められるのだが、キャッチのタイミングがかなりシビアとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、相手のパラメータが増えるとショットの速度・威力も増していくので、更にキャッチの難易度は上がり、リスキーとなっていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして苦労して溜めたMPにより放つ必殺技はキャラ毎に演出が異なっており、殆どのキャラの技は相手チームの内野全体に強制的にダメージを与えるもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;見ていて楽しいのだが、この必殺技の問題点は、威力が固定という点である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何を意味するかというと、キャラクターの防御力が成長するにしたがってダメージがショボくなるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後半になるともはや誤差とも言えるダメージしか入らなくなるので、ドッジボールらしく球を投げてぶつけた方が良いよね、という感じに落ち着いてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技の演出は凝っているだけに、その辺りが実に惜しい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームモード&#34;&gt;ゲームモード&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ゲームモードは比較的充実しており、以下３つのモードが選択できる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;スーパーバトルリーグ&#34;&gt;スーパーバトルリーグ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;リーグ戦のようなモード。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;試合に勝つと残り時間に応じた経験値が得られ、それで味方をパワーアップさせていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全部のチームを倒したら、２周目以降が続いていき、周回するごとに敵の能力が上がっていくこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこまでは良いのだが、味方の能力はすべてレベル9でカンストなのに、敵は何と&lt;strong&gt;レベル19&lt;/strong&gt;まで成長するというクソ仕様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこまでやり込むプレイヤーは少ないとはいえ、敵とここまで戦力差があるのは理不尽過ぎる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;激闘対戦モード&#34;&gt;激闘対戦モード&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;プレイヤー同士で対戦するモード。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他モードで発行されたパスワードを使って育成したチーム同士での対戦も可能だが、友人とは裏技パスワードを使って遊ぶことが多かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;裏技パスワードはキャラ能力が異常に高く、特に外野のキャラまでもが凄い速さのショットを繰り出すことができるのが特筆すべき点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大体外野横からのショットの猛攻でボコる or ボコられる展開となり、場合によってはリアルファイトに突入することもあったので、さすがに途中からは外野からの攻撃は禁止プレイにすることも多かった。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;真闘球王伝説&#34;&gt;真・闘球王伝説&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;いわゆるストーリーモード。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵と戦って稼いだお金で買い物して、パラメータを強化し、ボスを倒すことを目指す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道中は雑魚敵ともエンカウントするし、中ボス達とも戦わなければならないのだが、各試合が終わった後もダメージが回復せず、死んだ味方も復活しないという鬼仕様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回復アイテムは店で買えるものの、値段はそこそこ値が張る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、「試合でダメージ食らう→微々たる金を稼ぐ→回復アイテムを買う→金が無くなる」という不毛なプレイに嵌り、キャラクター強化もままならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少なくとも雑魚戦はノーダメプレイが前提の難易度なのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下手に内野を３人出場させると被弾する可能性が高まるため、内野はソロで出陣させるのが定石となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雑魚敵の大半は白黒の姿で出現するが、たまに色付きの敵が登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こいつらは特段強いわけではないのだが、何故か白黒の敵よりもたくさんお金を貰えるのがありがたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、イベントの中ボスも色付きなのだが、色付きの敵は戦闘後に仲間に入れてくれるよう主人公達にお願いしてくるのが特徴である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対戦前に、まあまあ敵対的な台詞を吐いた後にも関わらず&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「すごいや、きみたち。どうやらもくてきもおなじようだね。なかまにいれてもらえないだろうか？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と、マインドコントロールでも解けたのか？というレベルの発言をしてくるのはインパクト大である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以上のように、多少作り込みが甘いところや理不尽なシステムもあったが、全体的には結構遊べるゲームであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、ドッジボールというニッチな分野でありながら、必殺技を繰り出したり、キャラを成長する楽しさがあったのは斬新だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必殺技の威力さえ強さに比例するようになっていれば、もっとキャッチの重要性も上がり、技の演出を楽しむ機会も増えていたのではないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームが好評だったのかバトルドッジボール２も発売されているが、そちらは残念ながら購入することは無かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人の家でプレイしたときは、何かボールを持っていなくても乱闘で攻撃できたりと、非常にカオスな試合をやった記憶がある。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『聖闘士星矢 黄金伝説完結編』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/23/070938/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/23/070938/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250716223025.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;連載当時の聖闘士星矢はとても人気があったので、当然ファミコンソフトも作られている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知っている限りだと「黄金伝説」と「黄金伝説完結編」の２本があり、当時は２本とも持っていた（漫画は、小学校のバザーで買った４巻だけ持っていた）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ファミコンのキャラゲーの法則の通り、両方とも難易度は激ムズであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に後者の方は何度も辛酸を舐めさせられた印象が強かった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;雑なゲームの概要&#34;&gt;雑なゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;舞台は聖域十二宮編で、アテナを救うべく各宮に待ち受ける黄金聖衣たちを倒していく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは青銅聖衣（星矢たち）から１人を選び、横スクロールアクションゲームをこなしていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゴールまでたどり着くと、そのステージのボス（黄金聖衣）とコマンド形式で戦闘し、倒せば晴れて次の宮へと進める。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;シンプルにアクションがムズい&#34;&gt;シンプルにアクションがムズい&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ボス戦に体力を温存したいのは山々なのだが、ステージに配置された敵の配置が嫌らしく、被弾によりライフとコスモがゴリゴリ削られていくのがデフォ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また穴に落ちると、ライフが減る上にステージの最初から戻されてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に鬼門は序盤の双児宮で飛ばされる「アナザーディメンション」の面である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というか、前半のくせにここが多分一番ステージとして難しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多くの黄金聖衣と戦いたかった子供たちの多くは、ジェミニにより阻まれたに違いない（この時点で対戦済なのはアルデバランのみ）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ボスも激強&#34;&gt;ボスも激強&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;原作の再現性が高いと言えば聞こえは良いが、どの黄金聖衣も星矢たちを圧倒するライフ・コスモの値を持っており、普通に戦うと星矢たちでは分が悪い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またこいつらは結構な確率でこちらの攻撃を避けるため、プレイヤー側も極力攻撃を回避するようにしないと、ステータス差でジリ貧になってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお原作では「聖闘士には一度見た技は通用しない」はずなのだが、このゲームでは何度同じ技を出してもしっかり効いてくれるので、そこは安心である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、敵によっては原作通りの青銅聖衣と戦わせたり、特定の行動を取る（戦闘中に「はなす」等のコマンドを選ぶ）ことをしないと、絶対に倒せない仕様となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、下手をすると無敵のボス相手にひたすらペガサス流星拳を繰り出し続けるという虚無の時間を過ごすこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その上、特定ステージを星矢でクリアするとそのボスと星矢が相打ちになるのだが、その後に星矢でないとクリアできない薔薇のステージが待ち受けている始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瞬で進もうものなら、薔薇のスリップダメージによりステージで息絶える瞬を見届けるという、やはり虚無の時間を味わわせられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この詰みポイントの多い辺り、何とかならなかったものか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;良いところもある&#34;&gt;良いところもある&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーが選べる星矢、紫龍、氷河、瞬はそれぞれ個性があって操作が楽しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;コマンド戦闘だけでなくアクション時に出せる技も違うし、操作性（移動速度、ジャンプ力）もそれぞれ異なっていたりと、バラエティに富んでいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人的には、弾を連射できる紫龍がお気に入りだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;離脱直前のシュラ戦で使えるようになる廬山亢龍覇も、強い上にグラがかっこよかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、一部の面やボス戦でしか登場しないキャラ（一輝とか、カシオスとか）であっても専用のグラフィックが用意されており、芸が細かい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、カシオスの専用グラを作る暇があるなら、詰みポイントの救済措置を考えて欲しかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それとも、「原作通りのキャラで対戦しないプレイヤーにはクリアする資格はない」という開発者の熱いメッセージなのだろうか。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SFC『がんばれゴエモン ゆき姫救出絵巻』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/18/220219/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/18/220219/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1991年にコナミから発売された『がんばれゴエモン ゆき姫救出絵巻』は、ファミコン時代から続く「ゴエモン」シリーズ初のスーファミ作品である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２人プレイで遊べるアクションゲームということで、小学校時代は接待ゲームの１つとして大いに活躍してくれた。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;舞台は江戸時代風の日本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突如として「雪姫」がさらわれ、彼女を救うべくゴエモンと相棒のエビス丸が旅に出る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というシンプルな筋書きだが、がんばれゴエモンシリーズならではのコミカルな演出がたくさん盛り込まれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥行きのある横スクロール型のアクションゲームだが、装備を充実させたり、術を覚えたり、色々な店や施設に立ち寄ったりと、自由度は非常に高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ステージは９つあり、ステージ毎のボスを倒すことで次のステージへ進めるのだが、ボスの拠点へ突入すると、奥行きのある2Dから完全な2Dの横スクロールへと切り替わる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寄り道要素も含めてボリュームは多めであり、それを２人プレイで楽しめるのがとても嬉しい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;豊富なミニゲーム&#34;&gt;豊富なミニゲーム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;後述のようにこのゲームは何かと金が必要になるのだが、それを補うかのように金を稼げるミニゲームが以下のように充実している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上３つは「アルバイト屋」で挑戦できるミニゲームなのだが、モグラ叩きをアルバイトとしてカウントして良いものだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人的には、シンプルながら意外と楽しいペンキ塗りがお勧めである。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;鬼退治&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ペンキ塗り&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;モグラ叩き&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早押しクイズ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;サイコロ賭博&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神経衰弱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;競馬&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ミニゲームはこれだけではなく、何と３面の遊園地にはゲームセンターまで備えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この時代で、ゲームの中にゲームセンターがあるのは結構斬新だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイできるのは&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;壁崩し&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ホッケー&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;グラディウス&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;の３つだが、特筆すべきはやはりグラディウス。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250711235005.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;グラディウス自体は持ってなかったが、このゲーム内のゲームセンターで飽きるほど遊んだものである（但し、グラディウスは２人プレイ不可）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;金策がシビア&#34;&gt;金策がシビア&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲーム、某仮面ライダー倶楽部に比べればまだマシなのだが、何かと金がかかる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ipnote.hatenablog.com/entry/2025/05/25/094921&#34;&gt;ファミコン『仮面ライダー倶楽部 激突ショッカーランド』レビュー - 実務者のための知財法務Playbook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スピードを速くするための草鞋、ダメージを防いでくれる鎧や兜、体力回復のためのおにぎりなどなど、とにかく出費が嵩む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも腹立たしいことに、店で同じ品を何度か買い続けると店主が突然値段をつり上げてくるという暴挙に出る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゴエモンが目の前にいるというのに、実に阿漕かつ大胆な手口っ…！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またゲームを進めるのに必須のアイテム、通行手形や辞書も販売されるのだが、こいつらがまたやたらと高額な価格設定となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、戦略的にクリアを目指すなら、序盤のバイトや宝くじで貯金しておくのが吉。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;侮れないアクション難易度&#34;&gt;侮れないアクション難易度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;中盤以降は2Dスクロールのアクションステージが鬼門。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穴に落下するとあっという間にミスとなってしまうのだが、元々のジャンプ性能が宜しくない上、道中の足場がかなり不安定になってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２人プレイは楽しいのだが、この辺りから下手なプレイヤーが足を引っ張り、不穏な空気が漂い始めたものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;救済措置として飛行の術もあるにはあるのだが、こちらも習得には金がかかるので一概に楽とはいえない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで活躍するのが、おんぶプレイである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームでは、片方のキャラにおんぶしてもらうと移動操作は背負っている側に任せることができるので、背負っている側の上手なプレイヤーが操作すれば下手なプレイヤーも苦戦することが無くなるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、操作側が失敗すると二人とも穴に落ちることとなので、おんぶする側のキャラを操作するプレイヤーの責任は重大である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;思い出&#34;&gt;思い出&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このように、真面目にクリアを狙うなら前半に金策をして装備を充実させるのが良いのだが、友人とプレイすると金策そっちのけでグラディウスばかりやっていたため、結局クリアしたのは１人プレイの時だけだったというオチであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ例えクリアまでたどり着けなくとも、友人たちとの２人プレイで、時にはミニゲームを満喫し、時には穴に落ちて発狂していたときの方が、このゲームを満喫できていたなと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>PCゲーム　『46億年物語 THE進化論』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131141/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131141/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小さい頃、親が持っていたPCでいくつかゲームをやらせてもらったが、その中で一番好きだったゲームが『46億年物語 THE進化論』である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1990年にエニックスから発売されており、フロッピーディスク５枚というボリュームを誇る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、こちらのゲームの中身を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、スーファミで似たタイトルのゲーム（『46億年物語 はるかなるエデンへ』）があるが、こちらは本作を踏襲しつつ別物の内容となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605150935.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;進化論を題材にしたRPGであり、魚類から進化を繰り返し、最後に人類となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公は地球の化身「ガイア」に導かれながら冒険を続け、最終的にに人類のリーダーとして、地球を滅ぼそうとする存在と戦うというストーリー。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおゲームは魚類の時代から開始するため、実は地球誕生から40億年以上経過した時代からのスタートだったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音楽はドラクエで有名なすぎやまこういち氏が曲を手がけており、某ゲームと比べると非常に高品質。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;戦闘システム&#34;&gt;戦闘システム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;フィールド上の敵のシンボルとエンカウントすると１対１の戦闘画面となり、コマンド「戦う」「特殊攻撃」「逃げる」のいずれかを選択する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特殊攻撃は生物によって異なるが、「強力攻撃」「複数回攻撃」「数ターンパスして回復」「強化か弱体化」「行動封じ」というパターンに別れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昔のゲームということもあり、そんなに戦略性はなく、敵の方が進化している場合は力負けすることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;進化システム&#34;&gt;進化システム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;プレーヤーが主人公を自由に進化させられる点が、このゲーム最大の特徴である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームでは、進化因子と呼ばれる経験値に近い概念のポイントがあり、これを使って進化していく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;進化因子は主に戦闘に勝利することで得られるが、フィールド上に存在する光の玉（ガイアの心）からも得られる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、移動中に自然災害を受けることがあるが、それによっても進化因子を獲得することができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;進化因子は、自分のパラメータ強化に用いられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;パラメータは「知力」「体力」「持久力」「攻撃力」の４つ存在するが、自分の好みに上げることができ、いずれかのパラメータが最大になると別の形態に進化するという仕組みである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;進化すると、見た目が変わるほか、戦闘中に使える特殊能力も変わってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ある程度バランスを考えて進化しないと、バッドエンドとなる点は注意である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あまりに偏った進化をすると、環境の変化についていけず、絶滅は避けられないということだろうか、中々良くできた設定だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;概ね知力を中心に伸ばしていくと問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魚類、爬虫類、哺乳類へと進化と続け、最終的に人類となりボスとの最終決戦に挑むこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;プレイ時の感想&#34;&gt;プレイ時の感想&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;エニックス製作と言えど、本作はPCゲームという点や、進化論をテーマにしている点も相まって、マイナーな印象ではあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、本作は隠れた名作だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取り上げているテーマの関係上シリアスな展開が多いのだが、コミカルな表現でマイルドに仕上げており、子供でも楽しめる内容になっていた（それでも、多少鬱展開はあったが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;バッドエンドもパターンが豊富で、ゲームオーバーではあるのだがそれはそれで展開を楽しめた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして何よりも、強化したいパラメータや進化の方向を自分で決められるという自由度と、進化によって色々な特性の変化がある点が非常に面白かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は敵を倒していたら勝手にレベルアップするものと勘違いしており、進化因子を使わずに雑魚のクラゲを200匹倒し続けたのは良い思い出である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時はドラクエのようにレベルアップというシステムが通常であったところ、この進化システムは画期的だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またPCゲームということもあってグラフィックは綺麗でセーブ機能も充実しており、操作においてもストレスは感じなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘に戦略的な要素は少ない点は否めないが、発売時期を考えると仕方ないかと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ラスボスが強く、こちら側は搦手で敵の動きを止められるか否かで勝負が決まるという運要素の高い勝負だったのを覚えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、ドラクエなど他のゲームのパロディ要素もあり、小ネタにも事欠かない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今ではプレイする環境を整えるのは困難だが（フロッピーディスクなんて何年も見ていない気がする）、もしSwitch等でリメイクがあれば、是非プレイしたいと思えるゲームである。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SFC『MOTHER2 ギーグの逆襲』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131509/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131509/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803202235.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1989年にファミコンでMOTHERが出てから約5年の月日を経て、1994年にスーファミからシリーズ第2作が発売された。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MOTHERで味わった楽しさの再来を期待し、迷わず購入（正確には、親に買ってもらった）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論としては、買って良かった作品だった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ジャンルは王道のRPGだが、語り口、ユーモア、世界観の切り取り方、そしてキャラクターの造形において、他とはまるで違う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この辺りは、前作を下敷きにしつつ、より洗練され、より進化している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MOTHER2は、前作と同様にアメリカの田舎町が舞台となっており、導入部分、キャラクター構成など、前作と似通う部分は多い。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;キャラクター&#34;&gt;キャラクター&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前作と異なり、今作はデフォルトで味方キャラの名前が用意されている（変更も可）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、敵キャラのインパクトも総じて上がっている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;主人公たち&#34;&gt;主人公たち&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;前作と同様に主人公、おんなのこ、おともだち１、おともだち２という布陣であるが、今回は４人全員揃ったパーティで進むことが可能。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ネス（主人公）：前作主人公と同様、物理攻撃もPSI（超能力）もこなす万能タイプ。PSIは回復系だけでなく、専用の敵全体攻撃もあり、まさに攻守に隙なし…と言いたいところだが、ホームシック（*1）という弱点を持つ。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ポーラ（おんなのこ）：PSIの使い手ではあるが、前作の女の子のように回復系は覚えず、攻撃系に特化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ジェフ（おともだち１）：PSIは使えないが、発明品で戦闘をバックアップ。彼の銃による通常攻撃はスマッシュヒットこそ無いものの、命中率は100%。ペンシルロケット20という、ゲームバランスが崩壊するアイテムも使える。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;プー（おともだち２）：異国の王子で、素の戦闘力は高く、PSIもバランス良く使いこなす。一方、専用装備（*2）や回復アイテム以外では得られる恩恵が低く、癖の強い部分も。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(*1)戦闘後に所定の確率でホームシックとなり、戦闘中に行動不能となることがある。レベルアップによりホームシックになる確率は低くなっていき、最終的には完全に克服する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*2)専用武器である「おうじゃのつるぎ」は特定の敵が低確率で落とすのだが、ストーリーがある程度進むとその敵と出会えなくなる。初回プレイ時は徒手空拳でクリアするプレーヤーが殆どだったと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;敵キャラ&#34;&gt;敵キャラ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;MOTHER2の象徴的な敵として、ラスボスのギーグとポーキー（近所の嫌なガキ）が挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この２名と、２体ほど個人的に印象に残ったキャラを紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;ギーグ&#34;&gt;ギーグ&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;ギーグは前作のボスでもあるが、MOTHER2ではその存在がより抽象的、象徴的に扱われるようになった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前作では、敵対的ではありつつも、少なくとも戦闘内でコミュニケーションは取ることができた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、今作では（少なくとも対峙するときは）完全に自我を失った状態となっており、まるで形を持たない「恐怖」や「暴力」のような存在に変貌している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;名前こそ一緒だが、見た目も全く異なるので、そもそも前作と同じ存在かもよく分かっていない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ゲームのタイトルに「ギーグの逆襲」ともあるので、前作の借りを返すという意味なら同じ存在と考えたほうが自然かもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;ポーキー&#34;&gt;ポーキー&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;物語の冒頭から寝起きの主人公に嫌がらせをかましてくる小太りの隣人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我儘さが目に付くものの、はじめはまだ子供らしい可愛げがあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし物語が進むにつれ、傲慢さや良心の欠落が目立つようになり、どういうわけか&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;宗教の教団の幹部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不動産会社の重役&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;等といったポジションに就き、ネス達の旅を妨害する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最終的にはギーグの配下となっており、序盤から終盤までずっと腐れ縁が続くこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応家庭環境の悪さといった同情の余地もあるが、ギーグとは対照的に、ポーキーは極めて「人間的な悪」といった位置づけとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;ゲップー&#34;&gt;ゲップー&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;緑色の嘔吐物のような見た目と、リアルなゲップの音を撒き散らす、不快な中ボス。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対して強くはないのだが、こいつは初見の戦闘時の思い出が強い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初の戦闘でこいつを倒すには、あるアイテムを使う必要があり、そうしないといつまで経ってもとどめを刺すことができない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、当初はその攻略法を知らず、友人の家でプレイしながら延々とゲップーを殴り続けていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;痺れを切らせた友人から「この戦闘、いつ終わるの？」と言われたので泣く泣くゲームをリセットしたら、何とセーブデータが消えてしまったのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というわけで、こいつは見た目のインパクトよりも「セーブデータを消した敵」というイメージの強い敵となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;さいごのスターマン&#34;&gt;さいごのスターマン&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;最終ステージで湧いてくる雑魚敵なのだが、本作（ほぼ）最強のPKI、PKスターストームΩをぶっ放してくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開幕時にこれを打たれると、最高レベルのパーティでも半壊となる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;味方のHPがごっそり減るので、後述の「ドラムロール式HP」のシステムが活きる場面ともいえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前作に出てきた「ラストスターマン」は大した強さでなかったので、初見では舐めてかかったところ、瞬く間に全滅させられてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、セーブデータが消えるよりはよっぽどマシである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;独特な戦闘システム&#34;&gt;独特な戦闘システム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;MOTHER2は、RPGでありながらアクション的な要素を入れ込んでいるのが面白い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代表的なシステムとして、以下のようなものがある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;シンボルエンカウント方式&#34;&gt;シンボルエンカウント方式&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;敵との戦闘は、シンボルエンカウント方式となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵の大半はプレーヤーよりも素早く移動するため、逃げるのは結構難しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;背後からエンカウントされると戦闘が不意打ちの状態（１ターン目は敵のみ行動）から始まるが、追いつかれる前に敵側を向き直せば回避可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵によってシンボルは異なるが、例えば虫の敵はゴマ粒のような小さなシンボルとなっており、非常に見えづらい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにゴキブリも敵として出てくるが、名前が「あのあれ」である。実にMOTHERらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面白いのは、ある程度レベルが上がると雑魚敵が逃げ出したり、接触と同時に勝利になったりするところである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ドラムロール式HP&#34;&gt;ドラムロール式HP&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;戦闘中にHPが変動すると、HPのドラムロールが回転して増減する「ドラムロール式」となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大ダメージを受けても、HPのドラムロールがゼロになる前に素早く回復すれば倒れずに済むというリアルタイムの戦略性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは、特にHPが多くなる後半で大きく活用することが可能。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;アイテム各種&#34;&gt;アイテム各種&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前作と比べて格段にアイテムの種類が増えており、回復アイテムに調味料を組み合わせると効果が高くなったりと、遊び心も多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、印象的だった点を挙げたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;レアアイテムが多い&#34;&gt;レアアイテムが多い&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;前作では各キャラの最強装備は宝箱などから容易に入手できたが、今回は敵からのレアドロップでしか入手できないものが多く、一種のやり込み要素となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、プーの専用武器に関しては時期を逸すると２度と入手できなくなるため、なかなかプレイヤー泣かせの構成だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームは比較的レベルアップが早く、そこまでやり込まずともレベル99まで上げられる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SFC『ラストファイターツイン』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130635/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130635/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小中学生の時は、放課後や休日に友達の家でゲームをすることが多かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドラクエやFFで、自分よりもストーリーを進めている友人のプレイを観ることも多かったが、やはり一緒にプレイできるゲームがあると盛り上がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対戦ゲームも良いのだが、協業して楽しめるゲームは接待ゲームとしてうってつけである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな観点で、スーファミ世代としてだいぶお世話になったゲームの一つが、『ザ・グレイトバトルII ラストファイターツインん』である。&lt;br&gt;
※ゲームのタイトルが長過ぎたので、ブログ記事のタイトルは省略した&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;バンプレストが展開していたSDキャラによるアクション系クロスオーバーシリーズの第2作目にあたる作品で、1992年に発売。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ウルトラマン、仮面ライダー、ガンダムという異なるヒーローたちのクロスオーバーをアクションゲームとして落とし込んだタイトルとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内容は、画面上に湧き出る敵をなぎ倒しつつ、横スクロールで道中を進んでいくというファイナルファイトと同じスタイル。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250529123028.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
ネットで調べると、こういう形態を「ベルトスクロールアクション」というらしい。
&lt;p&gt;操作キャラは、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;F91&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ライダーRX&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ウルトラマングレイト&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ファイターロア&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;の中から選ぶことが可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;操作は直感的に分かりやすく、パンチやキックといった攻撃のほか、連続攻撃や投げといった豊富な攻撃方法があり、雑魚敵を蹴散らすのはなかなか爽快感がある。&lt;br&gt;
※Aボタン長押しにより、体力を消費してエネルギー弾を打つこともできるが、これは見た目だけのゴミ性能だったので全く使わなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;キャラごとに「攻撃力重視」「防御力重視」などと性能が異なっている点、芸が細かい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道中のカプセルを集め、一定数になると、画面上の敵全体に大ダメージを与えるキャラ毎の必殺技を繰り出すこともできる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必殺技は３段階あり、段階を上げるごとにカプセル消費量が４個ずつ増えていく（最強技は、最弱技の３回分を消費）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;２人協力プレイ&#34;&gt;２人協力プレイ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;協力プレイの楽しさが、このゲームの醍醐味といっても過言ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;タッグを組んで雑魚戦闘員をボコボコにしたり、互いに必殺技を駆使してボスを攻略したりと、ゲームの幅が広がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、味方同士でも普通に攻撃は当たるし（設定でも消せない）、後述する最強武器のアイスラッガーを取り合ったりと、喧嘩に発展しかねない要素もそれなりにあったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互いのカプセルを消費して合体技も使えるが、それぞれ単体で使ったほうが効率的なので、基本これは使わなかった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ライダーRXが強すぎ&#34;&gt;ライダーRXが強すぎ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上述の通り、味方キャラは４体から選択できるが、突き詰めるとライダーRXが最強である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;素早さが高く、キックの威力・リーチともに申し分なし。&lt;br&gt;
おまけに１段階目の必殺技も強く、３回繰り出せば他キャラの最強技を凌ぐほどである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームを熟知している友人とプレイすると、だいたいライダーRXを取り合う醜い争いが生じる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてジャンケンに負けた方は、しぶしぶロアとかを選択することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;グラフィックと音楽&#34;&gt;グラフィックと音楽&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;グラフィックは当時のスーパーファミコン水準としては高いのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SDキャラの表情やモーションは細かく描かれ、アニメ的な演出も多数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;背景もバリエーション豊かで、ジャングル、海底、月面、敵基地など、視覚的な飽きを感じさせない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BGMも秀逸で、敵を殴ったり倒したりする毎に爽快感のある効果音があるのもGood。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;バラエティー溢れるステージ構成&#34;&gt;バラエティー溢れるステージ構成&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ステージはただの一本道というわけではなく、途中のステージでクリアタイム毎に次に進めるステージが分岐するという細かい演出がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早めにクリアするとジャンプ力が高まる月面ステージやアイスラッガーが拾える海底ステージに進むこともでき、この辺りも考えてプレイする楽しさもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;最強武器アイスラッガー&#34;&gt;最強武器、アイスラッガー&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;道中では武器を拾えるこの武器は、あるのと無いのとではゲームの難易度に雲泥の差がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拾える武器はナイフや斧などがあり、これらは素手の方がマシなレベルの性能なので早々に投げ捨てることとなるが、アイスラッガーだけは投げたらブーメランの如く手元に戻ってくる仕様となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、戻ってくる軌跡も含めて敵に当たり判定があるため、離れた敵にも多段ヒットさせて大ダメージを与えることが可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、ノーコストである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵にやられてしまうと武器は消滅してしまうが、ミスしなければボス戦でも使用できる上、次のステージにも持ち越し可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中々レアケースだが、協力プレイで二人ともこれを持っていると、もはや敵なしである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ゲーム中にウルトラセブンは出てこないのに、何故この頭部の部品だけ落ちているのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本作はパスワードも利用できるが、確か二人ともアイスラッガーを持った状態からプレイできるパスワードもあった気がする。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ラスボスが強い&#34;&gt;ラスボスが強い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一部ファミコンの理不尽な強さとまでは言わないが、今作のラスボスもなかなか初見殺しである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ラスボスは、こちらの攻撃でダウンした後に起き上がると、何と主人公たちの最強技をノーコストで打ってくるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的にこれを回避することは不可能で、食らうと体力を満タンから半分以上持っていかれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初期のプレイ時は、この「ダウン後に技を出す」という法則に気づけず、やたら技を連発するラスボスに手も足も出ずにやられてしまったのを覚えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、ラスボス以外でも、ボス戦はパンチを１発貰うと凄まじいダメージを受けることが殆どなので、アイスラッガーを失わないためには、ボス戦ではノーダメでの攻略を求められることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;単なるキャラゲーに終わらず、しっかりとしたアクションゲームとして成立しているのが『ラストファイターツイン』の強み。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ザ・グレイトバトルシリーズの中でも特にバランスがよく、SDヒーローという設定を最大限活かした作りになっているのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スーファミ世代の思い出補正抜はあるかもしれないが、アクションゲームとしても高評価できる１本だと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン　『ドラえもん ギガゾンビの逆襲』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131041/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131041/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本記事ではファミコン『ドラえもん』に続き、今度は『ドラえもん ギガゾンビの逆襲』を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/125934&#34;&gt;ファミコン『ドラえもん』レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前作はアクションゲームであったが、この作品は何とRPGである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;キャラゲーにしては珍しい構成である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらは1990年にエポック社から発売されているのだが、前作はハドソンが発売しているので、「前作」と呼ぶのは違うかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公はプレイヤー自身となっており、ドラえもんとともに各シナリオでのび太達を救い出していく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;シナリオは魔界編、海底編、地底編、古代編の４部構成となっており、大長編をモチーフにしているあたりは前作と同じ。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ドラ焼きシステム&#34;&gt;ドラ焼きシステム&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605143030.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;このゲームでは様々なひみつ道具を駆使することとなるが、ドラ焼きを消費することでひみつ道具を使うことが可能となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;強力なひみつ道具を使うほど、消費するドラ焼きの個数も増えていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、ドラ焼きは店で買い物をする時の通貨としての役割も兼ねている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、ドラ焼きはMP＋お金という重要な役割を占めるアイテムとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんなドラ焼きだが、敵を倒した履歴に応じてドラミちゃんから貰うことができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドラミ：おにいちゃんのだいすきなドラやきを０こつくったからもっていって！
ドラえもん：ありがとう！ドラミ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵を全く倒さずに会話をすると、上記のようなシュールなやり取りを見ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また物語の後半になると、貰えるドラ焼きの量も狂気を帯びてくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「おにいちゃんのだいすきなドラやきを32578こつくったからもっていって！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どんな生産ラインを持っているのか知らないが、そんな個数にも動じず「ありがとう！」と言ってのけるドラえもん、さすが兄だけあって懐が広い。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;作業と化すボス戦&#34;&gt;作業と化すボス戦&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先に述べたように、このゲームではひみつ道具を使うことができ、用途は攻撃・回復手段から移動手段に亘るまで、実に幅広い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、残念な事にボスに対してはひみつ道具が全く効かない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;空気砲だろうが、無敵砲台だろうが、全く効かない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、ボス戦では基本的に通常攻撃でのみダメージを与えていくこととなり、退屈な展開となりがちなのが残念である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;その他小ネタ&#34;&gt;その他小ネタ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;他にもこのゲームの特徴的な部分はあり、例えば以下のようなものが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ネズミ系の敵がいると、最初はドラえもんがマヒして行動不能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ドラクエで言う会心の一撃は、「◯◯はがんばった！」という表示　&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全体攻撃を仕掛けてくる敵はいない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ストーリー最初でドラえもんのお願いを延々と拒否すると、そのままエンディングへ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最大レベルとなる手前辺りからパラメーターが滅茶苦茶上昇し、最終ボスも楽勝となる（HP以外はジャイアンが最強）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;しずかちゃんのパラメーターだけ弱め&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;スネ夫から貰える改造プラモ軍団（敵全体ダメージ）は、ボス相手にも効く&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;会話中に出てくるドラえもんのグラフィックが、微妙に似ていない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;取り逃がすと、二度と入手できないひみつ道具があったりする&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;総括&#34;&gt;総括&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ドラクエ等と比べれば作りが粗い部分もあるのは確かだが、ひみつ道具をはじめとするドラえもんの世界観は取り入れつつ、武器防具の装備などといったRPGの基本的な要素は違和感なく融合させているし、難易度・ボリュームともにまずまずではなかろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RPGキャラゲーという分野でありながら、良作の部類になるのでは、と思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン（データック）『ドラゴンボールＺ 激闘天下一武道会』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131330/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131330/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小学校時代、携帯ゲーム「バーコードバトラー」が流行っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;バーコード読み取り型の対戦ゲームとして、現実世界の商品がゲームのキャラになるという革新性を持っており、身近な商品のバーコードからレアな強キャラを探す楽しさがあった。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803212024.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;スーパーで未購入の商品からバーコードだけを切り取る事件があった程である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;タイトルに記載のファミコンソフトも、そんなバーコードを使ったゲームである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仲の良かった友人が持っていたので、毎日のようにそいつの家に入り浸っては色々な商品から持ち寄ったバーコードを片っ端からスキャンしてはキャラの能力チェックに明け暮れていた時期があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今にして思えば何をやっていたんだと思うが、当時はバーコードを読み込ませるだけで楽しかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というわけでスキャンの思い出が大半ではあるが、そもそもどんなゲームだったかを思い出しながらレビューしてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;バーコード読み取り型の2D対戦格闘ゲームという珍しいジャンルで、1992年にバンダイから発売された。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;データックという特殊なハード（バーコードリーダー付き拡張カートリッジ）をファミコンにセットするというユニークな作りで、バーコード＋ドラゴンボールZの強力IPという、当時の子ども心を強烈に刺激したソフトだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゲームには、いくつかバーコードの載ったカードも付属されている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ゲーム内容&#34;&gt;ゲーム内容&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;このゲームの最大の特徴は、やはりバーコードを読み取ってキャラクターカードを登録し、そのキャラで戦うという点に尽きる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要な登場キャラ（悟空・ベジータ・ピッコロなど）は付属のバーコードカードでも登録可能だが、せっかくなら自分で用意したバーコードでキャラを登録したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というか、このゲームを持っていて付属のバーコードカードのみを使った奴は皆無ではなかろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各キャラのステータスは、以下の通り。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;HP（体力）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BP（攻撃力）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DP（守備力）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;必殺技（Lv 1-4のいずれか）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;敵の攻撃を受けるとHP、DPが減少し、HPがゼロになると負けとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いずれもMax値は99990。BP/DP最低30000、HPはそれ以上欲しいところ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;詳細は後述するが、各キャラともキャラ毎に設定された４種類の必殺技のうちいずれか１つを持っており、対戦時はこれを駆使するのがポイントとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただバーコードによっては必殺技を持っていない場合もあり、せっかく他のパラメータが高かったのに勿体ない…というパターンも。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ゲームモード&#34;&gt;ゲームモード&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;モードは大きく以下の２つ。キャラ収集が始まると、ひたすらカリン様の部屋に入り浸ることになる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;天下一武道会：トーナメント形式でCPUや他プレイヤーと対戦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;カリン様の部屋：バーコードをスキャンしてキャラ・アイテムを解析&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;戦闘自体はタイマン式の格闘だが、操作性や演出はシンプルで、ファミコンとしては頑張っているものの、スーファミ期に片足突っ込んだ1992年にはやや古さも否めない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;登場キャラ&#34;&gt;登場キャラ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ラディッツ編からセル編までに登場するキャラが登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悟空をはじめとするメインキャラのほか、サイバイマンやザーボン、19号といったサブキャラも参戦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悟空たちは超サイヤ人バージョン、フリーザとセルは形態毎にカードが分かれているのが面白い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ピッコロも神様と同化したバージョンまであり、なかなか芸が細かい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてどうもキャラ毎の出現確率は異なるようで、当時はピッコロがよく出たが、最終形態フリーザが殆ど出ず、完全体セルに至っては全く出てこなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに筆者の手持ちでは、超サイヤ人悟飯が一番強いキャラだった。原作通りである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;必殺技&#34;&gt;必殺技&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;各キャラとも必殺技を出すことができるが、BPを消費する必要がある（BPが5000以下になると使用不可）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画面上に出せる必殺技は１つのみなので、相手が発動中に自分が繰り出すことはできない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必殺技の種類を、以下のように表にまとめてみた。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;大分類&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;小分類&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;説明&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td rowspan=&#34;3&#34;&gt;遠距離攻撃&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;エネルギー弾系&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;エネルギー弾を直線上に飛ばす、最もオーソドックスな必殺技。「かめはめ波」「ギャリック砲」などが該当。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;連続エネルギー弾系&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;エネルギー弾を３発連続で飛ばす。「連続魔光砲」「連続エネルギー波」など。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;繰気弾&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;十字キーで操作可能な丸い玉を撃つ、ヤムチャ専用技。操作は難しいが、うまくやれば多段ヒットも可能で、熟練者が使うととても強力。&lt;/td&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td rowspan=&#34;2&#34;&gt;近距離攻撃&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;刀&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;トランクスが刀で敵に斬りつける。必殺技としては地味。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;界王拳&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;悟空がオーラを纏い、敵に向かって体当たりする。近接攻撃ながら刀より当てやすく、使い勝手が良い。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td rowspan=&#34;6&#34;&gt;その他特殊技&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;太陽拳&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;相手は目がくらんで攻撃と防御ができなくなるが、移動は可能。クリリン、天津飯と、何気にセルが使用可能。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;超能力&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;相手の動きを止めるという太陽拳の上位互換技で、止めている間に相手をボコボコにできる。使い手はチャオズのみ。なお、チャオズは体が小さく当たり判定も小さいので、原作とは異なり強キャラ。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;ボディチェンジ&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;ギニューの専用技。エネルギー弾に当たるとキャラが入れ替わる。これを使うなら、ギニューは弱い方が良い。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;自爆&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;決まれば相打ちで敵を一撃で倒せる、サイバイマンの技。原作と異なり、チャオズは使わない。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;バリア&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;敵の攻撃を無効化する。ただ、バリアを張っている間は敵にも攻撃できなかったような、よく分からない技。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;エネルギー吸収&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;相手のＨＰを吸いとって自分のものにしてしまう。が、近接しないと当たらず、燃費もいまいちだったような。&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;他にも天津飯の「四身の拳」もあったが、どんな技だったか忘れてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超能力が断トツで強かった記憶だが、界王拳も使いやすく、繰気弾もロマンがあって好みだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらを覚えているキャラが良さげなのパラメータで出てくると、テンションが上がったものである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;スキャンの難易度が高い&#34;&gt;スキャンの難易度が高い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;これはデータックというハード自体の問題だと思うが、バーコード読み込みエラーがしょっちゅう起こる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『MOTHER』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131233/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131233/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250605134612.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ファミコン時代、自分の中ではRPGといえばドラクエか、この『MOTHER』だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スーファミ移行後はFF等もプレイするようになったが、当時はそれだけ記憶に残ったゲームであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多分このゲームの良さの半分も伝えられないとは思うが、中身を紹介してみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲーム概要&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ご存じの方も多いかと思うが、このゲームは、コピーライター・糸井重里がプロデュースしたRPGで、任天堂から1989年に発売されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;キャッチコピーは「エンディングまで泣くんじゃない」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見すると奇をてらった現代風RPGだが、その実、極めてストレートに「愛」「勇気」「冒険」を描いた作品となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;特徴と魅力&#34;&gt;特徴と魅力&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;舞台はアメリカの田舎町&#34;&gt;舞台はアメリカの田舎町&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;当時のRPGといえば中世ヨーロッパ風ファンタジーが主流だった中、本作はアメリカ郊外の町並みやデパートなど、現代的な舞台を採用している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、ゲームらしくマジカントと呼ばれる幻想的な舞台もあるのだが、その世界が生まれた背景がゲーム内で明らかになったときは、何とも言えない気分になったものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーキャラが装備するのは、「バット」や「フライパン」といった現実世界で身近なものが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;登場する敵も、動物、虫、乗り物や、「おじさん」「おにいさん」といったユニークなキャラクターが活躍する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;おじさんと戦えるRPGは、MOTHERくらいのものではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに最初に戦う敵は「でんきスタンド」で、その次が「にんぎょう」。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;キャラクター&#34;&gt;キャラクター&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;主人公とその仲間は、以下の４名。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ぼく：今作の主人公。物理攻撃の高さに加え、回復PSI（「いわゆる超能力で、一般的なRPGでいう魔法の役割）を使いこなす、チームの主力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;おともだち：ステータスは主人公以下な上、PSIは使えないというパッとしないキャラ。しかし、その弱さをテーマに終盤熱い展開が待っている。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女の子：肉弾戦は不得意だが、攻撃/回復PSIを使いこなす、魔法使い的なポジション。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;もうひとりのおともだち：主人公とタイマンを演じた後に仲間となる。ステータスが高く、強力な武器も装備できる頼れる兄貴（だが、途中離脱してしまう）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;それぞれ個性が出ており、その個性が戦闘だけでなくストーリーにも生かされているところがとても良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公たちは皆子供であるのだが、ストーリーを通じて「子供（主人公たち）の成長」や「家族の愛」といったテーマを感じることができる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;PSIシステム&#34;&gt;PSIシステム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;超能力で、「サイ」と読む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドラクエで言う魔法のようなもので、味方側は主人公と女の子が使える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面白いのがテレポーテーションで、訪れたことのある町に移動できるのだが、そのためには助走が必要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;フィールド上の障害物を避けて加速しないと成功しないのだが（障害物に当たると黒焦げになる）、うまくその場で回転するよう操作すると、狭い場所でも成功可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他強力なPSIがいくつかあるが、特に以下のPSIにはお世話になった。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PKフリーズγ：敵１体のHPを１桁にする。次に殴ればほぼ確実に倒せる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PKビームγ：敵１体を一撃で仕留める。機械、ゴースト系以外の敵に効かない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PKファイアーΩ：敵全体を全滅させる。燃費は悪いが、文句無しに最強のPSI。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;音楽が抜群に良い&#34;&gt;音楽が抜群に良い&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;音楽を担当したのは、後にポケモン主題歌なども手掛ける田中宏和と、ミュージシャンの鈴木慶一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;街ごとのBGMは印象的で、特にゲームにも大きく関わってくる「Eight Melodies（8つのメロディー）」は心に残る名曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この記事を書きながら久々に聞いたが、これはゲーム音楽史に残るレベルだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、たとえ雑魚敵との戦いであっても、敵によって戦闘の音楽が変わるのも楽しい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;味のあるテキスト&#34;&gt;味のあるテキスト&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;糸井重里プロデュースなだけあって、仲間たちだけでなくモブキャラの会話も味のあるものとなっている点も見どころ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、誰もいないところで「はなす」コマンドを選択すると、「だれに はなしているのだ。」とツッコミを入れられてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして何と、ゲーム中のセリフやメッセージなどが掲載された本が発売されているのである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;トリッキーなイベント&#34;&gt;トリッキーなイベント&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;MOTHERは、他のRPGではあまり見られない、いい意味で変なイベントが盛り沢山で、プレイヤーを飽きさせない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下は、その中のほんの一部の例である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;町の人から、怪しげな金を掴まされる（返済の必要なし）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工場への通行許可証を道端で拾い、それを警備員（？）に見せると「期限切れだ」と言われる（その後、何故か野良犬と戦うことに。しかも、野良犬なのに首輪付き）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;借り物の戦車を壊してしまい、別の町で出会った持ち主に弁償させられる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ライブ会場へのチケットをダフ屋から購入する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ライブ会場で客にビールを振る舞ってもらうと、警察に補導される&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;釈放時に警官から武器を没収されるが、金に握らせると回収可能&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;その他小ネタ&#34;&gt;その他小ネタ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;MOTHERはその現代的な舞台も相まって他のRPGでは見られないような小ネタも仕込まれている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;パパからの電話&#34;&gt;パパからの電話&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;２時間以上プレイすると、主人公のパパから休憩を促す電話がかかってくるというメタ要素あり。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は、何度休憩を促されたことか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで「おわる」を選ぶと、その場でセーブできる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ゾンビー&#34;&gt;ゾンビー！&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;自宅を出て最初に訪れる町、「マザーズデイ」の少し外れにいる人（見た目は普通の人のシンボル）と話すと、「ゾンビー！」の掛け声とともに、ゾンビもどきと戦う羽目になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いきなり町中で戦闘になった衝撃に加え、初見では低レベルで話しかけて全滅させられてしまったことから、強烈なインパクトであった。&lt;br&gt;
（当然、レベルを上げてから仕返しに行った）&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;風邪をうつされる&#34;&gt;風邪をうつされる&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;このゲームの状態異常のひとつに風邪があり、数歩歩くごとにダメージを受けるようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スノーマンという町があるのだが、ある町の人に話しかけると、咳のセリフとともにガッツリ風邪をうつされる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大きな問題ではないのだが、いちいち治すのがめんどい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;喘息&#34;&gt;喘息&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;もうひとつ特徴的な状態異常に喘息があり、これにかかるのは喘息持ちの主人公のみ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;車やトラック系の敵から「排気ガス」を受けると喘息になり、「ぜんそくスプレー」を自分で使うか、戦闘が終了するまでは治らない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;いちごとうふ&#34;&gt;いちごとうふ&lt;/h4&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803210600.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;クリアには全く関係ないが、ある島に行くといちごとうふなるものを食べたがっている人たちがおり、町のデパートで買ったいちごとうふをあげるとアイテムが貰えるイベントがある。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『キテレツ大百科』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130037/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130037/</guid>
      <description>&lt;p&gt;子供の頃は藤子・Ｆ・不二雄が好きで（今も好きだが）、ドラえもんのアニメや単行本だけでなく、ファミコンゲームもプレイしていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時はキテレツ大百科のアニメも欠かさず見ており、その勢いで親にファミコンを買ってもらったのだが、これが色々な意味で期待を裏切った内容となっており、「思ってたのと違う！」と面食らったのを覚えている。
せっかくなので、このトラウマゲーをレビューしてみたいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1988年、アニメ『キテレツ大百科』を原作とする同名タイトルとしてエポック社からリリースされた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは主人公キテレツを操作し、「カラクリ道具」を駆使して各ステージを攻略していく横スクロール型アクションゲーム。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゲーム中では、特定の場所に行くと、コロ助の案内とともに発明品を作る事ができ、集めてきたゴールドを使ってボタンを連射することで完成させる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;キテレツ地獄を作るナリよ&#34;&gt;キテレツ地獄を作るナリよ！&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525100146.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ゲームを進め、最初にコロ助から提案される発明なのだが、いきなり&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「まず キテレツじごくを つくるナリよ！」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と理解不能な一言を浴びせられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…どう見ても、「まず作る」っていう規模の発明ではない気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも、地獄って発明なのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応原作にはそのような発明があるようなのだが、初見では余りに強烈なネーミングである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、キテレツ地獄はゲーム上で欠かせない機能を持っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;キテレツ地獄を作ると、ステージクリア後にパスワードを教えてもらえるようになり、更に死亡時にコンティニューが出来るようにもなるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、このコンティニューが曲者で、地獄の閻魔様からライフを借りる形式になっている。上限まで借りてライフがゼロになるとコンティニュー不可でゲームオーバーとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ステージクリア時、ライフを借りていた場合はライフを返済することとなるのだが、全部返せないとパスワードを教えてもらえない鬼仕様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、借りている状態でエンディングを迎えると真のエンディングが見れない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ライフの取り立ての厳しさは、さすが地獄の名の通りと言ったところか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、ライフを借りている場合とそうでない場合でBGMと閻魔様の態度が全く異なるあたりは、地獄といえども実にビジネスライクである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不安にさせる雰囲気&#34;&gt;不安にさせる雰囲気&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、夢の中という設定もあってか背景がやたら無機質だったり、BGMが不気味だったり、コロ助がステージクリアのヒントを話している最中、唐突に「・・・うっ！」と謎のメッセージを残したりと、やたら気味の悪い演出が多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アニメのような明るい雰囲気を期待すると、シュールな空気に面食らうこと請け合いである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;仲間が邪魔&#34;&gt;仲間が邪魔&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;仲間を救出すると、以降キテレツとシンボルが重なりつつも、若干遅れてキテレツの動きに追従するようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見仲間が増えると心強いようにも見えるが、これがほぼ足手まといにしかならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仲間にも当たり判定が出るため、キテレツが敵を避けても、仲間が当たったらダメージを受ける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、仲間の動きに慣性が働くのか、完全にはキテレツの動きに追従せず、若干滑る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのせいで、例えばキテレツがジャンプで落とし穴を飛び越えても仲間は落下してしまい、ミスとなってしまうことが多々ある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、キテレツ地獄の閻魔様にライフを借りる→パスワードが聞けなくなる、の負の連鎖への突入となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも仲間は２人まで増えるので、更に難易度は上昇する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;セレクトボタンで仲間をキテレツのもとに瞬時に移動させられるので、このゲームではセレクトボタンを頻繁に押すという、他のファミコンではあまり見られない操作を駆使することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ファミコン時代のキャラゲーは玉石混交だが、キテレツ大百科はその中でも異彩を放っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;グラフィックは悪くないのだが、ゲームとしての設計はなぜか鬼畜難度と不気味演出に振り切ってしまっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余談だが、以前テレビ静岡では、これでもかと言うほどアニメのキテレツ大百科の再放送を流すという、リアルキテレツ地獄が行われていたらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;静岡県では、このゲームの売れ行きは如何ほどだったのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「静岡県でもゲームは大評判だったナリ。それこそ、アニメと同じように・・・うっ！」&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『キン肉マン マッスルタッグマッチ』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130847/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130847/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250601200646.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;タイトルの通り、有名漫画『キン肉マン』のファミコンソフトである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実は、まともにキン肉マンの漫画を読んだこともなければ、このソフトを持っていた訳でもない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、小学生時代に毎日のように友人の家へ入り浸り、対戦プレイに明け暮れていたときがあったため、実質ソフトを所持していたと言っても過言ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というわけで、当時を思い出しながらこのゲームのレビューをしてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ジャンルは対戦格闘ゲームで、リング内で超人同士が戦い合うスタイルである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは８人の超人から２人を選び、適宜操作キャラを交代しながら敵のタッグチームと対戦する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ストIIのような2Dとは若干異なり、リング上を上下にも移動できる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻撃方法はパンチやキックのほか、ドロップキックやバックドロップ、更にはリングのロープを利用したラリアートやフライング・ボディ・アタックと、ファミコンにしてはバリエーションは豊富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;試合中にリングサイドに行くとキャラ変更ができ、プロレス要素も取り入れている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また超人によって得意な攻撃が異なっていたりと、超人毎の個性が出ている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;必殺技システム&#34;&gt;必殺技システム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;キン肉マンの華といえば、やはり超人の必殺技である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勿論、このゲームでも各超人が個性溢れる必殺技を繰り出すことができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;リング内に体力が一定以下に減ったキャラがいる場合、リングサイドから「ミート君」が光る玉（「命の玉」というらしい）をリング内に投げ込む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これを取ると体力回復＋一定時間能力アップに加え、必殺技が使用可能になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これまで劣勢であっても、光る玉を取ると一気に形勢逆転となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおこのゲームは試合中にBGMは流れないのだが、技が決まると歓声が上がるようになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必殺技は色々あるが、印象的なものを２つほど紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ナチスガス殺法&#34;&gt;ナチスガス殺法&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ブロッケンJrの必殺技で、これが友人との対戦では猛威を奮った。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲーム唯一の飛び道具であり、敵めがけてガスを噴射する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;グラフィック上は何だか茶色っぽいひっつき虫のようなものを投げているように見えるので、当時はこれがガスだと分からなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これ自体の威力は大したことは無いのだが、これを一度食らうと超人はダウンしてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして起き上がり樣にこいつを重ねて当てられるとまたダウンし…の繰り返しのハメ状態（歓声が上がりまくり）となり、抜け出すのは非常に困難。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とても強力なので、対戦プレイ時はブロッケンJr禁止とすることもあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただブロッケンJr自体の基礎性能は低めのため、光る玉さえ取られなければ脅威ではないのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みにブロッケンJrは正義超人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮にも正義を謳っているのに、毒ガス攻撃という非人道的な技を連発する姿には驚きを隠せない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ブルドッキングヘッドロック&#34;&gt;ブルドッキングヘッドロック&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;こちりはテリーマンの必殺技。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵前方に素早く移動し、敵と接触するとヘッドロックを仕掛ける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらもかなり当てやすく、ダメージも中々のもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;テリーマンはブロッケンJrより早く動けるので、光る玉を取れる確率も上がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このバランスの良さから、テリーマンを最強と推す友人も居たほどである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;光る玉ゲー&#34;&gt;光る玉ゲー&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;色々書いてはみたものの、突き詰めるとこのゲームでは光る玉を取った者勝ちである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームでは、体力が少なくなると移動速度も低下するようになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのため、光る玉が投げ込まれるまでに自分と相手の体力差を大きくしておくと、光る玉争奪で有利に立ち回ることが可能となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして超人毎にスピードも異なっているので、勝敗の上でキャラ選択がかなり重要なウエイトを占める。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;冒頭で述べた通り、筆者はキン肉マンを読んだことがない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、キン肉マンという単語を見ると、真っ先にこのゲームのことを思い出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狭い部屋で多くの友人と小さなブラウン管テレビに齧りついていた時代、キャラ選択画面を前に友人と揉めていたやり取り、キン肉マンのソフトを持っていた友人が転校してしまった思い出などがこのゲームには詰まっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームは筆者をノスタルジックな気分にさせてくれる、少しだけ特別な作品となっている。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『ドラえもん』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125934/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125934/</guid>
      <description>&lt;p&gt;仮面ライダー倶楽部の記事を書いていたら、そういえば他にもキャラゲーをプレイしていたなぁ、と昔の記憶を思い出してきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中の１つとして、当時頑張ってプレイしていた『ドラえもん』を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲーム構成&#34;&gt;ゲーム構成&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;１面：開拓編（宇宙開拓史）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;２面：魔境編（大魔境）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;３面：海底編（海底鬼岩城）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;と、いずれも大長編をモチーフにした３面構成からなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いずれもドラえもんを操作することとなるが、面ごとにゲームの操作性がそれぞれ異なっており、中々凝っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また面の共通点として、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ドラえもんは飛び道具で敵を攻撃&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敵からの攻撃を受けるとライフゲージが減り、ライフがゼロになると残機が減る&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;点が挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あと毎回ステージの最初にタイムマシンで移動するシーンがあるが、画面を見てると酔いそうになる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;開拓編&#34;&gt;開拓編&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525095654.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;マンホールやどこでもドアを行き来し、地上・地下と縦にも横にも探索する自由度の高いステージ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵は変なナメクジやら、UFOやらが湧いてくるが、原作にも登場した殺し屋ギラーミンもザコとして登場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流石に最初は割りとヌルめの難易度だが、ステージが進むにつれて敵からの弾幕が激しさを増す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鼻クソのような弾を大量に撒き散らす敵もおり、ノーダメでの突破は至難の業。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、画面上に大量の敵＋弾が出てくると、処理落ちは必至。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、ある場所で２コンマイクで叫びながら弾を連射すると、謎のおじさんの顔が出てきて、取ると８万点くれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;８万点なのは、ハドソンのゲームだからか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は高橋名人かと思っていたが、ネットで調べるとあれは有名なプログラマーの顔らしい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;魔境編&#34;&gt;魔境編&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525095754.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;１面とは打って変わって、タケコプターを付けたドラえもんで進む強制スクロールのシューティング形式となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本は横スクロールだが、道中で縦スクロールに入れ替わったり、進む分岐を選べたりするのが芸が細かい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドラえもんの武器はショットガンだが、１面でスモールライトを取っておくとスモールライトに変わる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スモールライトは広範囲の敵に攻撃可能であり、かつボス以外なら一撃で倒せるという優れもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、その広い攻撃判定のせいで、道中の中ボスとなるオロロン岩の口の中に中々攻撃が当たらずイラッとくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またもう一体の中ボスとして空飛ぶ船が出てくるが、弾を打つ小型船を出してきたりして結構手強かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は、割とここで全滅していた記憶がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道中では途中でジャイアンやスネ夫を仲間に引き連れていくこともでき、特にジャイアンがいる場合は、２コンマイクで叫ぶと１回だけ画面上の敵を殲滅することができた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何とボスも瞬殺できる。ジャイアンの歌、恐るべし。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;海底編&#34;&gt;海底編&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525095853.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;こちらがいよいよ最終ステージ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海中でドラえもんを動かして秘密道具や仲間を集めていき、ボスのポセイドンを倒せば晴れてクリアとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、当時小学生だった身としては、あまりここはプレイするのに気が進まないステージだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下がその理由である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;暗い雰囲気のステージ&#34;&gt;暗い雰囲気のステージ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;３面は、全体的に雰囲気が暗くて不気味である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海底に進むほど画面やBGMが暗くなるとともに、ウミヘビや大ダコをはじめ気持ち悪い敵が沢山出てくるようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に大ダコは仲間を救うために戦わざるを得ないのだが、強さもかなりのものなので、ノーダメで倒すのは普通は無理だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※ツールを使ってノーダメージ撃破しているYoutube動画があった。理論上はいけるらしい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;拷問部屋の存在&#34;&gt;拷問部屋の存在&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;更に、敵を倒すと手に入る金塊やダイヤばかり集めていると、唐突に「拷問部屋」へと飛ばされる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狭い空間の中で大量発生する敵の骸骨から逃げ回り、同じく大量発生するドラ焼きを所定個数集めるか、一定時間耐え切らないと出られないという意味不明なシステムとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上から鬼のような顔が拷問部屋を覗き込んでいるのが、更に怖さを際立たせる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;説明書にもしっかりと「拷問部屋」と書かれており、ドラえもんの世界観にそぐわない公式の呼び方となっているのが驚きである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;屈指の難易度&#34;&gt;屈指の難易度&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;１面、２面では、敵に当たるとライフは削られるものの、一定時間無敵になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、３面は敵に当たると、当たっている間はずっとライフを減らされ続けるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ボヤっとしていると、雑魚敵相手でもあっという間にライフが空になってしまうシビアな当たり判定である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に上述の大ダコは、その触手でこちらのライフゲージをごっそり削ってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面自体も面倒な作りであり、アイテムや仲間がランダムに各部屋や宝箱の中に散らばっているため、探し出すのにひと苦労する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ここで救済措置が存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ある部屋に行き、２コンマイクで叫ぶとドラミちゃんが現れ、秘密道具を全て揃えてくれるのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;子供の頃は、何度も「ドラミちゃ～ん！」とマイクで叫んだものである（別にドラミちゃんと言う必要は無いのだが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なぜかこの時登場するドラミちゃんのカラーは、トレードマークの黄色ではなく青である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;全体的に難易度は高いが、グラフィックは意外と綺麗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、子供の腕でも頑張ればクリアできるレベルではあったので、２コンマイクの操作を含め、割と楽しめた方だったと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ファミコン黎明期のゲームとしては、かなり頑張っているのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これに味をしめて、今度はRPGのドラえもんも購入することになったのだが、それはまた別の記事として書きたいと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『ドラゴンボール 神龍の謎』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130228/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130228/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小学生時代にプレイしたものの、当時の腕と限られた時間ではクリアできず、そのままとなってしまったファミコンゲームは沢山あった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中の１つとして立ち塞がったキャラゲーとして、『ドラゴンボール 神龍の謎』を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525115223.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;言わずと知れた鳥山明の超人気漫画『ドラゴンボール』を題材とした、シリーズ初の家庭用ゲーム化作品であり、1986年にバンダイから発売された。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主に原作初期〜レッドリボン軍編あたりまでのエピソードを再構成したアクションゲームとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道中では悟空を操作して世界各地を冒険し、レッドリボン軍をはじめとする数々の敵と戦いながらドラゴンボールを集めていく、という王道の構成となっているようにも見えるのだが、子供にクリアさせるにあたって、このゲームには色々な問題がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;悟空の体力システムがシビア&#34;&gt;悟空の体力システムがシビア&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲームも昔のファミコンにありがちな、子供にクリアさせるには酷と言える難易度を誇る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その理由のうち代表的なものが、体力のシステムにある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画面の左上に「POW」の文字とともに映る数字が悟空の残り体力を表しており、敵からの攻撃を受けると減少し、ゼロになると残機が減る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それは別に良いのだが、問題はこれが時間と共に勝手に減っていくところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、その減りはそこそこ早い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体力を回復させるには、敵が落としたりするホイポイカプセルから骨付き肉やケーキを入手する必要があるが、この出現が完全にランダムとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;時には中から敵が出てくることもあり、回復するつもりが却って体力を削られる場合も。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、運が悪いと回復手段が得られず、時間経過により餓死してしまうこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、ステージが進むと何故か宇宙に行くこととなるのだが、酸素が薄いということなのか、体力の減少速度が２倍になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;時間と共に体力が減っていくという観点では、ファミコンゲームのオバケのＱ太郎でも同じシステムを採用しているが、あちらも難易度が激ムズである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;カセットのデザインから、いかにも子供が手に取りそうなゲームではあるが、容赦ない難易度である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;セーブ機能なし&#34;&gt;セーブ機能、なし！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ステージ数が多いにも関わらず、昔のファミコンソフトであるため、セーブ機能やパスワード機能は付いていない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮面ライダー倶楽部ほど理不尽ではないものの、１日のプレイ時間が限られる子供には大変辛い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/125821&#34;&gt;ファミコン『仮面ライダー倶楽部 激突ショッカーランド』レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応、コンティニューはできたのが救いか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;進むにつれて深まる謎&#34;&gt;進むにつれて深まる謎&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当時はまだ連載中であったため仕方ない面もあると思うが、ステージが進むにつれてボスがよく分からないロボットだったり、宇宙に行かされたりと、もはや主人公が悟空であること以外はドラゴンボールと全く関係ない謎の世界観となってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正に、ある意味「神龍の謎」の名に偽りはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まだ前半は、狼牙風風拳を披露するヤムチャ（まともに食らうと体力をごっそり持っていかれる）、兎人参化（如意棒なしで触れると一撃死）など、原作に沿ってはいたのだが…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作にも出てきたブヨンがボスとしても登場するが、初見では倒し方が分からず、何度かここでやられてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ファミコンという黎明期の限られた技術の中で、ドラゴンボールの世界観を取り入れようとした点は良かったと思うが、ゲームとしての完成度には大きな課題がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画質も粗く、操作性やテンポ、難易度バランスは結構辛い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ドラゴンボールのネームバリューと、新しいステージに向かう際のワクワク感で、それなりに楽しむことはできたと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、武器に如意棒があったり、ボタン長押しでかめはめ波が打てたりと、意外と悟空の攻撃方法もバリエーションに富んでいた（当時は説明書も読まずにプレイしていたため、購入してから半年後くらいに初めてかめはめ波が出せることに気付いた）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は、宇宙ステージで「まだクリアに届かないのか…」との思いとともにギブアップしたが、今ならクリアできるだろうか？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『ドラゴンボールZ 強襲!サイヤ人』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131711/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/131711/</guid>
      <description>&lt;p&gt;当時、『ドラゴンボール 神龍の謎』をプレイしてから数年が経ち、原作ではすっかり悟空も大人に成長し、子供の悟飯まで授かることとなった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、そんな悟飯が初登場するラディッツ編から始まり、ラスボスはベジータと、割と短期間のストーリーを題材にしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし流石にボリュームが足りなかったのか、映画版のネタであるガーリックJr編もねじ込まれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドラゴンボール（DB）のロールプレイングゲームは数多く輩出されているが、筆者はこのゲームが最初で最後にプレイしたDBのロールプレイングゲームであり、印象に残ったゲームである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;決してこれが面白くなかった訳ではなく、寧ろ楽しんでやっていたと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームのシステム&#34;&gt;ゲームのシステム&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250619214809.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;手持ちのカードを用いて戦闘やマップ移動を行うロールプレイングゲームであり、DBではお馴染みのシステム。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikiで調べると、本作で初めて悟空以外の仲間たちも使用可能になったようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それまでZ戦士たちが使えなかったのは、ちょっと意外だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というか今更だが、原作ではZ戦士なんて言葉は出てこなかったが、誰が使い始めたんだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵を倒すと経験値としてBP（戦闘力）を獲得でき、一定以上になるとレベルアップする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HP等はレベルアップて上昇するが、同レベルでもBPが上がるごとに攻撃や防御に補正値がかかるので、より戦闘力の概念に近いパラメーターとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘中は、BE（バトルエネルギー）を消費して必殺技を撃つことが可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悟空を除き、皆はじめから全ての必殺技を覚えているが、キャラによってはレベルを上げないとBE不足で一部の技が使用不可能（例：ピッコロの魔貫光殺砲）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;賛否両論な戦闘シーン&#34;&gt;賛否両論な戦闘シーン&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;戦闘シーンは当時の水準からすると結構頑張っており、キャラ同士が動き回る空中戦を展開する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;キャラ毎の必殺技の演出も豊富で、その多くが専用グラフィックとなっているのも楽しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、界王様のもとで修行した後の悟空の技の豊富さは目を見張るものがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敵も必殺技を撃ってくるが、こちらも設定が細かく、原作をリスペクトした演出が良い。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;HPが一定値以下となると出すようになる技がある（ベジータのギャリック砲など）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ご飯が大猿化している時だけ、ベジータが気円斬を出す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;サイバイマンがヤムチャにだけ自爆攻撃を行う（笑）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;また瀕死状態になると、各キャラが苦悶の表情に変わる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アイテムのスカウターを使えば正確に敵のHPは分かるが、表情の変化からも「もう少しで倒せそう」と直感的に理解できるようになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、攻撃の度にそこそこ長い戦闘シーンを観させられる点が厳しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これをスキップできるようにしていれば、もっと良ゲーになっていたと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、キャラの動き方の演出もパターンが決まっており、キャラが特定の動き方をすると「この攻撃は避けられるな…」と予想できてしまうところも。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に全体攻撃をする方法がない、行動順が完全にランダム（≒高レベルでも、雑魚敵による攻撃の演出を観ることが多い）、といった点から、戦闘自体が長引きやすい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雑魚敵から貰える経験値も渋く、BP上げをするのが結構な苦行である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ソフトを持っていた友人の一人は、弟にレベル上げ作業をやらせていた。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;チャオズの超能力&#34;&gt;チャオズの超能力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;チャオズは仲間で最弱の戦闘力で、必殺技も「超能力」と「どどん波」の２種類のみ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかしこの超能力が凶悪で、敵の動きを止めるだけでなく、永続的に防御力も下げる効果がある（重ねがけ可）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作ではナッパに効かなかったが、このゲームでは何と全ての敵に有効。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悟空でもダメージが通りづらかった硬い硬いベジータも、超能力を連発するとカイワレマン並みの紙防御となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/131330&#34;&gt;このゲーム&lt;/a&gt;と言い、なぜチャオズ（の超能力）はゲームだと猛威を振るうのだろう？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、筆者は初プレイ時にチャオズがナッパの「クンッ」で葬られてしまったので、ベジータ戦で活躍させることはできなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;せめて原作通り、自爆で逝かせてあげたかった（必殺技に自爆は無いが）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小ネタの随所に原作ネタが散りばめられており、制作者たちのDBに対する強い愛が感じられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーも同じくらいDB好きであれば、冗長な戦闘シーンなんて些細な問題なのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームからDBのロールプレイングゲームがファミコンから量産されることとなるが、何気にドット絵はシリーズ中で一番綺麗かもしれない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『バイオ戦士DAN』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130528/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130528/</guid>
      <description>&lt;p&gt;もはやどういう経緯で親に買ってもらったのか覚えていないのだが、小さい頃、『バイオ戦士DAN』なるファミコンソフトを持っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時はストーリーを全く理解せず、気が向いたらプレイしていた程度の存在だったが、改めて振り返ると、意外と楽しんでやってたゲームだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;バイオ手術を施された主人公の青年DANが、地球に侵略し繁殖し続けるエイリアンの「インクリーザー」を食い止めるため、インクリーザーが発生した直後の過去の時代へ渡るという、映画の設定に出てきそうなストーリーとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802180052.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ゲーム自体は横スクロールのアクションゲームであり、道中で入手する様々な武器を駆使してインクリーザー達を倒していく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ステージや敵は内臓を思わせるグロテスクなデザインとなっており、独特の雰囲気がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ユニーク要素時間経過で敵が強化される&#34;&gt;ユニーク要素：時間経過で敵が強化される&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;あこのゲームの特徴として、プレイ中の時間が経過するとともに、ボスや雑魚が強化されていく点が挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;マザーバイタリティシステム&#34;&gt;マザーバイタリティシステム&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;画面右上には「M.V（Mother Vitality）の略」という数字が表示されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは時間経過とともに増えていき、上限の999まで達するとプレイヤーのミスとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり通常のタイム制限と同じ要素なのだが、面白いのはこの数字がステージのボスの体力ちもなっている点である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、ステージ探索に時間をかけるとボスの体力が増えることとなるため、どの程度探索・プレイヤー強化に時間をかけるかを考える必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;雑魚敵も成長&#34;&gt;雑魚敵も成長&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;強化されるのは、ボスだけではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各ステージの主要な雑魚敵も、出現時から時間経過と共に第１段階から第４段階まで進化し、見た目・強さも変わっていくという仕様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ステージのボスはその雑魚の完全体という設定でとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;独特なギャグ要素&#34;&gt;独特なギャグ要素&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ストーリーはエイリアンに侵略されているというシリアスな設定なのだが、作中で要所にお笑い要素を入れてくる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ミニゲームで怪物との手押し相撲を始める（背景には、押忍や♂の文字のある看板が…）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体力回復のためにホテルに宿泊すると、なぜかDANが浴衣姿でうちわを扇いでくつろぐシーンが出てくる（風鈴がチリーンと鳴る）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;コテコテの関西人や中国人が、陽気な武器屋の店主として出てくる（BGMも陽気）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;またギャグ要素ではないが、DANは敵から攻撃を受けると、ムンクの叫びのような何とも味のある顔をしながら後ろに仰け反る。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;プレイ時の思い出&#34;&gt;プレイ時の思い出&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;幼少期にプレイしたせいもあってか、このゲームは残念ながらクリアすることが叶わなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;４面あたりで、文字通り行き先を壁で阻まれてしまい、そこから進むことができなかったのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ネットで調べると全部で６面あるようなので、そこの謎解きを解けていれば、クリアできていたかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな不完全燃焼に終わったゲームではあったが、概ね割と楽しんでプレイしていたと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少なくとも、クソゲーではないかと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、手押し相撲ではボタン連打が求められるのだが、自分では制限時間内に押し切ることができなかったため、ボタン連打要員として親を呼んでいたのを思い出した。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;親としても、さぞ面倒だったであろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『仮面ライダー倶楽部 激突ショッカーランド』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125821/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125821/</guid>
      <description>&lt;p&gt;子供の頃に夢中になったファミコンソフトは沢山あるが、その中で良くも悪くも印象的だった『仮面ライダー倶楽部』について語りたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;仮面ライダー倶楽部とは&#34;&gt;仮面ライダー倶楽部とは&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1988年にバンダイから発売されたファミコンソフトであり、正式名称は『仮面ライダー倶楽部 激突ショッカーランド』である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮面ライダーシリーズを題材にしたアクションRPG的なゲームであり、歴代ライダーたちがショッカーの怪人たちと戦う内容になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;見た目は敵味方ともに２頭身であり、コミカルなリアクションも相まってゲームの雰囲気は和やか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ファミコンに有りがちな理不尽な詰み要素がたっぷり詰まった高難易度のゲームでもあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は小学生だったが、リアルタイムでクリア報告を聞いたことは無かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯一、ホラ吹きの友人はクリアしたと強弁を張っていたが、多分嘘だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話は脱線するが、そいつは「ドラクエ５のエスタークは仲間にできる」とか、「FF7のエアリスは裏技で生き返らせることができる」と吹いていたので、全く信用ならなかった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームのシステム&#34;&gt;ゲームのシステム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;滅茶苦茶ざっくり言うと、フィールド上のライダーをアクション形式で操作し、画面上の戦闘員のシンボルと近づくと戦闘が始まるシステムになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘は、壁を背にしたライダーと敵とがお互い目掛けてダッシュし、敵とポコポコ体当たりを繰り返すという可愛らしいもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体当たりで敵をより遠くに追いやり、壁に押し付けてダメージを与えていく、押し相撲のような戦い方である。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802180146.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;div/&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは、最初に「ライダー１号」「ライダー２号」「V3」のいずれかを操作キャラとして選び、各自に割り当てられたステージを攻略していく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;理不尽要素&#34;&gt;理不尽要素&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;『仮面ライダー倶楽部』は、その理不尽な難易度でも知られている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ステージクリアに必要な金が莫大&#34;&gt;ステージクリアに必要な金が莫大&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;タイトルの意味がよく分からないと思うが、このゲームは敵を倒して多額の金を貯め、円マークの書いてある体重計のような装置に乗ると次のステージに進む扉が開く、という意味不明な仕組みとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてこのゲームは、ステージクリアだけでなくアイテムを購入するのにも金、後述のお助けライダーを買うのにも金、やられたライダーを復活させるのにも金が必要なのだが、敵を倒して得られる金額は微々たるものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全クリまでに必要なお金は軽く百万円を超えるくせに、敵からは小銭程度の金額しか得られないこともザラ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このように、否が応でも小学生たちにお金の重要性を学ばせるシステムとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ライダー１号２号が雑魚&#34;&gt;ライダー１号、２号が雑魚&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;上に挙げたライダー達は、はっきり言って弱い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公式では技の１号、力の２号という異名があるらしいが、そんなの関係無く弱い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘時は、敵まで走る「スピード」と、体当たり時にどれだけ敵を遠くまで吹っ飛ばせるかを示す「アタック」で強さが決まる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、ライダー１号、２号はスピード・アタック共に最低レベルという体たらく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘時は戦闘員のほかに怪人が混じっていることがある（戦闘前のシンボルでは分からない）が、初期レベルで怪人に当たるとまあまあ死ねる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また戦闘員にも１〜４（数字が大きいほど強い）までいるが、戦闘員４に当たると苦戦は必至。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;レベルを上げるとアタックは強化されていくのだが、足の遅さは改善されない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、レベルがMAXになってもライダー１号、２号では勝てない怪人もいる始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V3は結構強いのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに「にせライダー」なる怪人も登場するが、こちらのライダー達よりも足が速い。ずるい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;肝心な所で助けてくれないお助けライダー&#34;&gt;肝心な所で助けてくれないお助けライダー&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;各ライダーのステージでは、お助けライダーが何故かお店で販売されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ライダー１号にはアマゾン、２号にはライダーX、V3にはストロンガーといった具合である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お助けライダー達は皆ステータスが優秀で、戦闘ではその能力をいかんなく発揮してくれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこまではいいのだが、各ライダー達のステージをクリアすると、今度はライダー１号、２号、V3の３名でパーティを組み、更なるステージの攻略に臨むこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、お助けライダー達は有無を言わさず離脱してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どうせなら、１号や２号とトレードさせて欲しかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小学生の時はストロンガーが強くて好きだったので頑張ってレベルをMAXまで育てたのだが、１号・２号と入れ替わったときは大変なショックを受けたものである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;怪人が強い&#34;&gt;怪人が強い&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;怪人たちはスピード・アタックが戦闘員よりも数段高く、ライダー達のレベルが低いと倒すのに大変苦労する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも怪人たちはそれぞれの特殊技を持っており、押し相撲中に変な飛び道具を投げてきてはライダー達にダメージを与えたり、動きを封じてくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に凶悪なのが後者であり、例えばイカデビルが投げてくるイカゲソが該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言い忘れたが、このゲームでは壁付近で相手に強く吹き飛ばされると、キャラが壁を突き抜けてワンキルとなってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;イカゲソに捕まってしまうと、その位置によってはイカデビルの体当たりでどんなライダーでも一撃死する可能性があるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、イカゲソを回避する方法は無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、ステージによってはクリアするために必ずイカデビルと対戦する必要がある。&amp;lt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「仮面ライダー倶楽部」でググると、「仮面ライダー倶楽部　イカデビル」という検索候補が出てくるあたり、その驚異が伺える。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;セーブ機能なし&#34;&gt;セーブ機能、なし！&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;昔のファミコンあるあるだが、クリアまで平気で２０時間はかかるであろう内容（大半は不毛な金稼ぎ）なのに、セーブ機能もなければパスワードによる再開も無し（ちなみに、コンティニューも裏技扱い）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日こそはクリアするぞ！と朝から気合を入れても、夕方には泣く泣く電源をオフにすることが何度あったことか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結局当時はエンディングを見ることは叶わなかったが、今はYoutubeのプレイ動画で幾らでも見ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;クリアすると、ライダー６人の登場と共に「おめでとう！」等と表示されるだけでおしまい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;労力の割に寂しい絵面ではあるが、長年気になっていたエンディングが手軽に見れるのは大変ありがたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;それでも楽しいゲーム性&#34;&gt;それでも楽しいゲーム性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;色々と酷評してしまったが、その他良い点もあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;グラフィックは割と綺麗だったし、バラエティーに富んだライダー達を自由に操作する楽しさもあり、必殺技やアイテムを駆使して強い怪人を倒してレベルアップした時は爽快感があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;キャラゲーはクソゲーが多い中、仮面ライダー倶楽部は夢中になってプレイしたゲームの１つだったのは間違いない。&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;「かめんライダー ぜんいん しゅうごう!!!!」&lt;br /&gt;
＿人人人人人人人＿&lt;br /&gt;
＞　おめでとう　＜&lt;br /&gt;
￣Y^Y^Y^Y^Y^Y￣&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『悪魔くん 魔界の罠』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130747/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130747/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250601182343.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;「エロイムエッサイム」の呪文が有名な、水木しげる原作の『悪魔くん』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫画に留まらずアニメ化もされた作品だが、更にこれを題材にしたファミコンソフトが1990年に発売された。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何でこのゲームを持っていたのか記憶が定かではないが、多分パッケージの雰囲気で親にねだって買ってもらったのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲームの概要&#34;&gt;ゲームの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主人公は、人間界に楽園を築くと言われる「悪魔くん」として認められた「埋れ木真吾」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは悪魔くんを操作し、仲間の12使徒とともに人間界に災いを起こす悪魔を退治する、という流れとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道中では、悪魔くんが世界中のフィールドを旅して仲間を集めるという、結構壮大な世界観である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界を救うという設定だから当然ではあるが、中国やら、インドやら、ロシアやら色々巡るのでちょっとテンションが上がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘はRPG形式となっており、悪魔くんによって12使徒を召喚し、共闘するところが一番の特徴。&lt;br&gt;
※召喚せずとも仲間が戦闘に駆けつけてくれる場合もある&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘中は悪魔くんと仲間たちのグラフィックが表示されるのだが、なかなか再現度は高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自宅に帰ると体力を回復できるが、悪魔くんはバカでかい机の前に座りながら&lt;br&gt;
「やっぱり じぶんのいえが おちつくなあ…」&lt;br&gt;
と呟く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界中を飛び回っているだけに、自宅の良さをしみじみと感じられるのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;悪魔くんの性能&#34;&gt;悪魔くんの性能&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;悪魔くん自体の戦闘力は低く、武器のタロットは全然当たらないわ、当たっても敵に与えられるダメージは微々たるもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで、攻撃は仲間に担当してもらい、悪魔くんはサポートに回るのがオーソドックスな戦い方となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仲間を呼ぶにはコントロールポイント（CP）を消費する必要があるが、１ターンで複数人召喚することも可能。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;仲間の管理がめちゃ面倒&#34;&gt;仲間の管理がめちゃ面倒&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;仲間が増えてくれることはありがたいのだが、「機嫌」というパラメータが設定されており、これが低いと仲間が戦闘中に言う事を聞いてくれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;別行動を取るならまだマシで、最悪魔界に帰ってしまう（ボス戦であろうとお構いなし）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;厄介なことに、戦力になる仲間ほど気難しく、主力級のメフィストII世などは呼んでも何もせず帰ってしまうこともしばしば。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戦闘に駆けつけたと思いきや、初っ端からキレた状態で登場し、勝手に帰るという事態も。&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;何もしないなら帰れ！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対応策は用意されており、悪魔くんからソロモンの笛というアイテムでご機嫌を取ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、１行動で機嫌を取れるのは１キャラのみ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12使徒全てが参戦していると、到底ご機嫌取りは間に合わない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、戦闘には厳選した仲間のみ参加させつつ、悪魔くんは終始仲間のご機嫌取りに追われる管理職的な役割に終始することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多くの使途を召喚すると、全体攻撃などによる戦闘中のメッセージが滅茶苦茶長くなるので、進行の観点からも全員出すのはお勧めしない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;魔法陣魔法&#34;&gt;魔法陣魔法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;悪魔くんは、魔法陣魔法を使うことができるのだが、習得のためには魔界にある研究所で実験を成功させる必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的には、魔文字なるもの（有料）を組み合わせ、実験に成功することで魔法陣魔法を修得できる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実験に成功すると、「シャキーン」との効果音とともに魔法陣に光が出てきて爽快である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゲーム中で組み合わせに関するヒントはあった気もするが、テキストをろくに読まない小学生時代は当てずっぽうで実験して苦労したものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;習得できる魔法は戦闘中の攻撃魔法が中心だが、中には一度立ち寄った町にワープできる魔法（ドラクエで言うルーラ）もあるため、非常に重宝する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、習得後も必要な魔文字を購入する必要がある点が面倒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;貧乏くさいのだが、個人的にはお金を使うことに抵抗感がある方なので、仲間の召喚と同じく、CP消費で使えるようにして欲しかった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;カジノの思い出&#34;&gt;カジノの思い出&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;町ではお金を払ってカジノ（神経衰弱のようなゲーム）に参加でき、景品をゲットすることが可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時プレイした際は、ゲーム序盤のカジノで、&lt;strong&gt;何とたまたま最強のタロットカードを入手してしまい&lt;/strong&gt;、仲間を呼ばずとも悪魔くんの攻撃でゴリ押しできるときがあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この時はご機嫌取りの煩わしさから解放されたと思いテンションが上がったのだが、その後弱いカードに書き換えられてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームでは、ボスを倒したりすると強制的にタロットが書き換えられる仕様となっており、最強のタロットを持ち続けるにはある程度ゲームを進めてからカジノで入手する必要があるとのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時はタロットの弱体化で一気にやる気を削がれてしまい、結局全部クリするに至らないどころか、多分半分くらいの進捗で挫折してしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今思えば、悪魔くんは仲間の召喚＆ご機嫌取りで忙しいので、タロットが弱くても別に大した問題ではなかったのだが。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そこまでストーリーを進めていないのに総評も何あったものではないが、システムさえ理解できれば割と遊べるゲームだったのかなと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仲間たちの個性も強く、攻撃役、回復役、補助役と役割分担もできており、あまり死にキャラがいなかったと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;序盤はアタッカーが少なく物足りなさを感じるが、強力な仲間が増えるたびに成長を感じることもできる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;グラフィックの再現度も高く、BGMもアニメ主題歌を取り入れており、これは原作ファンにも嬉しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;召喚の度に演出が入るなど、進みがもっさりしている感は否めないものの、召喚による大多数の仲間システムなど、今にして思えば意欲的な部分も多く、荒削りながら独自性を感じられる良作ではないだろうか。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『美味しんぼ 究極のメニュー三本勝負』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130417/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130417/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;「このゲームを作ったのは誰だぁっ！」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼは、言わずとしれたグルメブームの火付け役となった有名漫画である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして何と1989年に、バンダイからファミコンソフト『美味しんぼ』が発売されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに漫画は名作であるが、果たしてゲームとの親和性はあるのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作にGoサインを出した人は、きっと美味しんぼに大層愛着があったに違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのおかげと言っていいのか分からないが、ファミコン『美味しんぼ』という迷作が生まれたこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲーム概要&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803202411.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは新聞記者山岡士郎となり、料理を巡る様々な取材や対決をこなしていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ストーリーは以下の３章構成となっており、後半になるにつれてオリジナル要素が増えてくる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;アンキモ編&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;京極編&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;究極のラーメン編&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ジャンルはアドベンチャー形式となっており、正解の行動や選択肢を選ぶことが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作の通りの回答が求められることはまあ良いのだが…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;音楽が手抜き&#34;&gt;音楽が手抜き&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、「エリーゼのために」「トルコ行進曲」を始めとし、終始クラシック音楽が流れており、殆どオリジナルの曲が出てこない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曲を作るコストは掛けたくないが、既存の曲を流用するにしても面倒な著作権問題は回避したい（原作者の死後70年で権利消滅）という意図が非常に強く表れている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、もう少しオリジナリティが欲しいところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイ中はトルコ行進曲がシュールな雰囲気を醸し出してくるので、まあこれはこれで妙な味があるのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおストーリーの進め方によっては警官と戦闘する場面もあるのだが、何故かそこは専用の曲が用意されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんなところでオリジナリティが出てくるのか…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリーがカオス&#34;&gt;ストーリーがカオス&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、一応最も原作に忠実であるはずの第１章に初見殺しの要素が数多く存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;１章の始まりなのだが、美食家達が有難がっていたフォアグラよりも美味いものを食わせてやる！と山岡が啖呵を切るところまでは原作通りである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが山岡は当てもなく大見得を切っていたようで、「ところで、フォアグラより美味しいものって何だろう？」ということで情報収集するという謎展開が待っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作では、山岡ははじめからアンキモを提供しようとするはずなのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料亭前での立ち回り、アンコウの捌き方、アンキモの調理方法など、１つでも誤った選択肢を選ぶと、即ゲームオーバーとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料亭前で誤った行動を取ると警官が登場するのだが、ここでRPGばりに「たたかう」「にげる」「じゅもん」のコマンドが出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここでじゅもんを選択すると、かのネット界隈で有名な「アンキモ、アンキモ、アンキモ！」とともに、スピーディーなゲームオーバーまでの流れを堪能することができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、ゲームオーバーになる時はトントン拍子に進むので、そういう意味ではストレスは少ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２章以降は比較的マシなストーリーとなるが、京極さんの満足する料理が揃えられないとゲームオーバーになったり、デパートで山岡が万引きしようとすると警官が出てきたりと、手に汗握る（？）展開が無いわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおゲーム全体に言えることだが、アドベンチャーゲームの性質上テキストが多いものの、文章には句読点が不自然に多く入っている上、改行も適当であるため、とても気持ち悪い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に山岡が料理に関する蘊蓄を語る場面は、読みづらいことこの上ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原作キャラはまあまあ豊富&#34;&gt;原作キャラはまあまあ豊富&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主要キャラである栗田さん、海原雄山をはじめ、社主、谷村部長、京極さん、周大人、中松警部、辰さんなども登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、社食に勤める大里くん、良質な小麦粉を探すときに登場する大学の先輩など、マニアックなキャラも出てくるあたりは原作ファンには嬉しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;３章には富井副部長も登場するが　山岡にとっておきのラーメン屋を紹介するものの、店に入った山岡からは味を酷評されるという、原作同様に味音痴な役回りとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;グラフィックの原作再現度はそこそこで、タコのように顔を真っ赤にして怒る京極さんの顔も拝めたりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ美味しんぼという素材とゲームとの相性は高いとは言えず、どうしても正解を選ぶだけの作業となってしまうのは否めない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゲームオーバーとなるパターンは豊富なので、色々と理不尽なパターンをコンプリートするという楽しみ方はあるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、巷ではゲーム開始からじゅもん「アンキモ」までを表示させるまでのタイムを競う狂気のRTAが行われているらしく、世の中色んな楽しみ方をしている人達がいるものだと感心した。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
