<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>契約 on 実務者のための知財法務</title>
    <link>https://ipnote.github.io/categories/%E5%A5%91%E7%B4%84/</link>
    <description>Recent content in 契約 on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ipnote.github.io/categories/%E5%A5%91%E7%B4%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ライセンサー目線で知財権の保証条項を設けるリスク</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/10/30/221840/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/10/30/221840/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251030220734.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ライセンス契約における保証条項では、次のような事項をライセンサー（権利者）が保証することがよくある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有効性保証：特許等が有効に存在することを保証&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非侵害保証：ライセンシーの利用が第三者の権利を侵害しない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;さらっと書かれているのだが、ライセンサーから見れば、これらを100％保証するのは事実上不可能といっても過言ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ライセンシーの立場であれば「しめしめ」で済む話かもしれないが、ライセンサーとしては、ある程度遵守できる範囲の内容にするための交渉が求められる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;保証する側ライセンサーの主なリスク&#34;&gt;保証する側（ライセンサー）の主なリスク&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;各保証の項目について、もう少し詳しく述べておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;無効取消しのリスク&#34;&gt;無効・取消しのリスク&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;特許権等に無効理由があることが確定すると、特許権等ははじめから無かったものとみなされる（特許法第125条、商標法第46条の２）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無効理由の有無はライセンサーではなく特許庁や裁判所が判断する上、権利化後に新たに見つかった資料によって無効となる可能性もあるため、権利の有効性はライセンサーにも完全にはコントロールできない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮にライセンサーが「有効であることを保証」してしまうと、特許や商標が後に無効審判で無効となった場合、契約違反・債務不履行を問われる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、ライセンサーとしては「保証しない」と規定したいところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、ある程度の譲歩が求められることもあると思うが、その際は、例えば「&lt;strong&gt;ライセンサーの知る限り、契約締結日において、&lt;/strong&gt;無効審判の請求、その他特許の有効性を争う法的手続がなされたことがないことを保証する」といった条件を設けることが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このような規定であれば、ライセンサーもより確信を持って保証することができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、「&lt;strong&gt;契約締結時においてライセンサーの知る限り&lt;/strong&gt;無効理由はないことを保証する」という書き方もあるが、個人的には上述のように「法的手続きがなされたことがない」という書きっぷりにした方が、より疑義のない内容になると思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、実務上インパクトのある差ではないと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第三者権利侵害のリスク&#34;&gt;第三者権利侵害のリスク&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;たとえ特許権が登録となっていても、ライセンシーの実施行為が第三者の特許権等を侵害する場合がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、特許が第三者の特許権に対して下位概念や利用関係にあって、当該特許の実施が当該第三者の特許権を侵害する場合が挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合、ライセンサーが非侵害を保証したにもかかわらず、実際には第三者の特許・著作権・商標を侵害していたということであれば、損害賠償責任を負う可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特にソフトウェアや複合技術の場合、全ての構成要素について侵害の有無を完全に確認することは困難である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、パテントトロールからの攻撃を受けるというリスクも存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、特許権の実施行為以外の部分が原因で訴えられることもあるが、ライセンサーとしては無用なリスクは回避したいところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそもライセンサーの立場としては、ライセンス行為はあくまで「おたくに権利行使しませんよ」という地位を与えているに過ぎず、第三者の権利の非侵害を保証するのは過度な負担であると考えられるので、ライセンサーとしては「保証しない」と規定したくなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それでも交渉により何らかの保証をせざるを得ない場合には、「&lt;strong&gt;契約締結時に知り得る限り&lt;/strong&gt;第三者の権利を侵害していないことを保証する」と規定することが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;または、「これまで権利侵害の通知を受けたことがないことを保証する」という記載もあり得るが、必ずしもライセンサー自身が特許権等を実施しているとは限らないため、ライセンシーからはもっと確実な保証を要求される可能性はある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;より相手方に歩み寄る案としては、「第三者からの請求があった場合に、協議の上、合理的な範囲で協力する」ことを義務付けることが考えられるが、この辺りになると現実的に何らかの対応を迫られることも視野に入れておくべきかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ライセンサー視点の実務対応&#34;&gt;ライセンサー視点の実務対応&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下に保証の条項案のまとめておく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このほか、損害賠償義務が発生することが想定される場合は、上限額を設けたり、免責条項で「間接損害・逸失利益については賠償しない」等と規定することが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; 保証内容 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 最善策 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 譲歩案 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 有効性保証 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 保証しない &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・契約締結時において無効審判の請求等がないことを保証する &lt;br&gt;・契約締結時において知る限り無効理由はないことを保証する  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 非侵害保証 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 保証しない &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・契約締結時において知る限り非侵害を保証する&lt;br&gt;・これまで権利侵害の通知を受けたことがないことを保証する&lt;br&gt;・第三者から請求があった場合、協議の上合理的な範囲で協力する &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>開発委託における、請負契約と準委任契約（成果完成型）との違い</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/10/11/182706/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/10/11/182706/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251011182437.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;開発委託契約においては、主に以下の2つの契約形態が用いられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;請負契約（民法632条）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;準委任契約（民法656条）
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;履行割合型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成果完成型&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;従来の準委任契約は業務そのものの遂行が目的であって、成果物の納品義務はないものとしているところ（履行割合型）、実務上は準委任契約の中でも「成果完成型」と呼ばれる慣行があり、これが請負契約との違いを分かりにくくしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下に、準委任契約の「履行割合型」と「成果完成型」との違い、更に「成果完成型」と請負契約との主な違いを整理して示す。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;準委任契約の履行割合型と成果完成型&#34;&gt;準委任契約の「履行割合型」と「成果完成型」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;準委任契約における「履行割合型」と「成果完成型」は、いずれも成果物の完成義務を負わないという点で共通するが、報酬の支払基準や業務の性質において実務的に大きな違いがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;履行割合型では業務の遂行自体を目的とするため、業務自体が報酬の対象となり、「作業時間」「作業工数」「作業量」等に基づいて、業務遂行の割合に応じて対価の額が決定される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対価の支払いタイミングは、例えば月毎に請求するといった対応が考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、成果完成型は、一定の成果に向けた作業（例：プロトタイプ作成、設計書の作成など）が求められることから、&lt;strong&gt;成果物の完成は義務ではないものの、成果物の納品が報酬対象とされる。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、請負契約と同様に、納品をもって対価を支払うこととし、対価の額は納品物の性質によって決められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このように、履行割合型とは異なり成果物の受け取りをもって対価を支払うため、所望の成果物が得られないのに対価を支払わないといけないというリスクは小さくなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;準委任契約成果完成型と請負契約との違い&#34;&gt;準委任契約（成果完成型）と請負契約との違い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;いずれの契約も、成果物の納品が対価の対象となっている点は共通する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、成果完成型の準委任契約は「成果物の納品をもって対価を支払う」約束をするだけであり、請負契約のような&lt;strong&gt;「仕事を完成させる義務」は無い点が異なる。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、受託者が善管注意義務を払って仕事を履行した結果である限りは、成果物が求める水準に達していなくても問題ないとされる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これだと、委託元としては所望の成果物を確実に受け取ることができる請負契約の方が望ましいようにも見える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、成果完成型だと成果の完成義務はないものの、途中で成果物の仕様が変わるケースにも対応しやすい点がメリットとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;実務での使い分けの目安&#34;&gt;実務での使い分けの目安&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;委託業務内容や納品物の性質によって、どの契約類型が望ましいかを以下の表に整理する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上は無理に請負・準委任という類型に当てはめず（請負、準委任とは明記せず）、納品物の有無、納品物に関する事項（納品物の内容、引き渡し方法、検収方法など）、対価の額、対価の支払い条件など、必要な条項を設けて対応することもあるが、一つの目安となれば幸いである。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; 契約類型 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 契約の特徴 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 適した業務内容 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 準委任契約（履行割合型） &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 成果物を前提とせず、作業プロセスや知見提供が価値の中心 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・運用/保守&lt;br&gt;・プロジェクト管理&lt;br&gt;・技術支援&lt;br&gt;・コンサルティング &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 準委任契約（成果完成型） &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・成果物の提出が期待されるが、完成責任は負わない&lt;br&gt;「何らかの成果」は出るが、求める水準である必要はない &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・要件定義書、設計書、プロトタイプの作成&lt;br&gt;・技術調査、評価レポート作成&lt;br&gt;・ユーザーマニュアル草案作成 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 請負契約 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・成果物の完成義務あり&lt;br&gt;・瑕疵担保責任も原則発生 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ・実装されたプログラムの作成&lt;br&gt;・検収可能なアプリ、Webシステムの作成&lt;br&gt;・ハードウェアの作成 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>知財契約における任意規定と強行規定</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/10/05/102104/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/10/05/102104/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250910232227.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;契約を行う上で、民法には「任意規定」と「強行規定」という規定が存在することを留意しておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「任意規定」とは、当事者の合意で排除できる規定であり、契約で別の内容を定めれば、その合意が優先される一方、もし契約で何も決めていなければ、適用される規定である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民法でも、次のように規定されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（任意規定と異なる意思表示）
&lt;p&gt;第九十一条　法律行為の当事者が法令中の公の秩序に関しない規定と異なる意思を表示したときは、その意思に従う。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、「強行規定」とは、当事者の合意で排除できない規定を指し、公序良俗や弱者保護など、社会的に重要な価値を守るために必ず適用される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、契約において、当事者間で強行規定に反する内容に合意したとしてもその部分は無効となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、民法では第5条（未成年者の法律行為）等が強行規定である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;では、契約時の知財の取扱いに関して、強行規定となる条文は存在するのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;民法における知財に関する直接規定&#34;&gt;民法における「知財」に関する直接規定&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;結論からいうと、民法には知的財産権の帰属や利用許諾に関する直接の規定は存在しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民法は物権・債権の一般原則を定めるもので、知財の詳細は 特別法（著作権法、特許法、商標法、不正競争防止法など） に委ねられている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;民法上の関係する規定&#34;&gt;民法上の関係する規定&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;直接ではないものの、次のような一般規定が知財契約にも作用する。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;契約自由の原則民法521条&#34;&gt;契約自由の原則（民法521条）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;当事者は契約内容を自由に決められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知財の帰属・利用許諾についても、特別法の強行規定に反しない限り、自由に定められる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;請負契約民法632条以下委任契約民法643条以下&#34;&gt;請負契約（民法632条以下）・委任契約（民法643条以下）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;開発委託契約は請負や準委任の性質を持つ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、請負の目的は「成果物の完成」であって「知財の帰属」まで規定していない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;不法行為契約責任民法709条415条&#34;&gt;不法行為・契約責任（民法709条、415条）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;知財を契約外で利用した場合、不法行為責任・債務不履行責任が問われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これも一般原則であり、知財特有の規律ではない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;強行規定があるのは特別法&#34;&gt;強行規定があるのは「特別法」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;知財分野で強行規定といえるのは特別法にあるものの、その数は少ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、以下のものは民法の契約自由の原則に対する「特別法による制約」といえる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;著作権法59条：「著作者人格権は譲渡できない」→ 強行規定&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;特許法35条：「職務発明に関する取扱い」→ 強行規定と考える判例が多い&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;しかし、特許法35条等、強行規定/任意規定のいずれと考えるべきか、未だ論争のあるものが多いのが実情である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;民法には知財の帰属や許諾についての直接規定はなく、契約自由の原則に基づき「任意規定」として処理される。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;著作権法・特許法など特別法の一部には強行規定がある（著作者人格権は譲渡不可、など）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;実務上は、民法の任意規定に頼らず、契約で明示的に知財の帰属・許諾範囲等を定める必要がある。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>大学とのNDA（秘密保持契約）における考慮事項</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/09/27/151216/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/09/27/151216/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250923161203.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;大学と共同研究を行う前段階として、まずはNDA（秘密保持契約）を結ぶことが多いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、大学とのNDAでは、企業間と比べて独特の注意点がある（その他の契約にも言えるが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に大学側は「学内規則」「教育・研究の自由」といった制約があるため、以下の観点を押さえることが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;締結主体大学単位研究室単位個人単位&#34;&gt;締結主体（大学単位・研究室単位・個人単位）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;契約主体は、大学となることもあれば、研究室や教授個人となることもある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;大学単位での締結が基本&#34;&gt;大学単位での締結が基本&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;NDAは大学との間で締結することが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企業から見れば、その方が研究室を超えた広範な関係者に秘密保持の義務を負わせることができるからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上は大学側が準備したひな型で締結することを求められる場合が多く、それほどカスタマイズする余地は無かったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、大学側では管理ニーズもない上、管理工数もないため責任を負うのが難しいことを理由に、教授個人や研究室と締結することを学内規則とする大学もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は仕方ないので、研究室単位・個人単位での契約を検討することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;研究室単位個人単位での契約&#34;&gt;研究室単位・個人単位での契約&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;研究室や教授とNDAを締結する場合は、特定の研究やプロジェクトに焦点を当てた契約へとカスタマイズしやすくなる傾向がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、実務的には教授が窓口となっても、契約書の署名者は大学の事務局となっており、結局交渉の余地が大きくないこともある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大学とNDAを結ぶ際の留意点&#34;&gt;大学とNDAを結ぶ際の留意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大学は、研究の成果を学会や論文で発表することが重要な使命の１つであり、また目的によっては学生に秘密情報を開示する可能性もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういった大学特有の事情を理解した上で契約内容を検討しておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;秘密情報の開示ニーズが強め&#34;&gt;秘密情報の開示ニーズが強め&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;大学は研究成果を公表する義務や慣習があるため、「学術論文としての公表制限」に慎重となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、秘密保持期間が長期間に及ぶことには難色を示されることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、必要に応じて例外を設けることも視野に入れつつも、開示前の事前通知・承認取得を要求する条項を設けるなどの予防措置も併せて考えておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学によってはWeb上でひな型を開示していることもあるので、デフォルトでどの程度の期間を設定しているのか参考にすると良い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;学生院生への開示&#34;&gt;学生・院生への開示&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;大学では学生が研究活動に関与することが多いため、NDAの対象者に学生も含める必要があるかを考えておくことが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的には、一般的なNDAでよくある、お互いの役員や従業員に秘密保持義務を課すのと同じ考え方となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここめ注意したいのは、&lt;strong&gt;学生は大学の従業員ではないため、企業の従業員のように守秘義務を自動的に負わない点である。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、大学のNDAに「大学の職員・学生等に必要な範囲で開示できる」「開示したものに対し、自らと同等の義務を負わせる」点を明記するだけでなく、大学から学生に対して個別の秘密保持誓約書を取る、という二段階の方式が推奨される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そうは言っても、学生に開示するというのはそれなりのリスクを負うこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、開示先の学生はできるだけ少人数に留めるとともに、開示する情報も最小限にすることが望ましい（NDAの基本的な考え方ではあるが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、学生は卒業することも踏まえ、大学という組織から離脱した場合も引き続き秘密保持義務を遵守させるよう誓約させる点も押さえておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;実務上のポイント&#34;&gt;実務上のポイント&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大学とNDAを結ぶのが望ましいが、研究室単位、個人単位での締結とならざるを得ないケースも&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大学側のNDAひな型に合わせることが多い（企業側から提示すると交渉に時間がかかる）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;秘密情報の「定義」や「有効期間」は過剰に広く・長くしない（大学側が応じにくい）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「学生等への開示」について守秘義務を担保する条項を盛り込むとともに、大学側で誓約書を取らせること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;それでも、開示する学生たち、開示する情報は絞り込んでおくこと&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>NDAはプロジェクト毎に結ばないといけない？</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/09/23/082223/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/09/23/082223/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250914104520.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;NDA（Non-Disclosure Agreement, 秘密保持契約書）とは、新規の取引の検討や実際に取引を行うにあたり、相手方に自社の秘密情報を提供する場合に結ぶ契約で、相手に秘密情報を漏らさない義務を課すものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相手方と契約交渉をしている事実や、契約条件（開発内容、ライセンス条件、料金表など）は、企業秘密として保護するべきことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところが、開発側では既に交渉を始めており、後から「交渉の結果契約が結べそうなので、NDAを結びたいのですが・・・」と相談を受けてしまうこともある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上は、具体的な契約交渉をする前に、きちんとNDAを取り交わすよう意識づけを行うことが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、プロジェクト毎に相手方とNDAを結ぶのは大変なので、包括的NDAを結びたいと思う人もいるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、過去に締結したNDAをそのまま使えれば、新たな締結は必要ないと考えるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずはNDAの基本構造に触れつつ、包括的NDAと個別NDAのメリット・デメリットを整理したうえでおススメを紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;NDAの基本構造&#34;&gt;NDAの基本構造&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主な条項の基本構造は以下の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; 条項 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 内容 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 目的 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 何のために秘密情報を開示するか（共同開発、業務委託、事業提携の検討など）。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 秘密情報の定義 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; あまりに包括的な定義付けは紛争の火種となりかねないので、書面に「Confidential」等と明記したもの、口頭の場合は一定日数内に書面で確認するなど、何を秘密情報とみなすかを明確にする。更に、以下のような例外も設ける。&lt;br&gt;(1)開示を受けたときに既に保有していた情報&lt;br&gt;(2)開示を受けた後、秘密保持義務を負うことなく第三者から正当に入手した情報&lt;br&gt;(3)開示を受けた後、相手方から開示を受けた情報に関係なく独自に取得し、又は創出した情報&lt;br&gt;(4)開示を受けたときに既に公知であった情報&lt;br&gt;(5)開示を受けた後、自己の責めに帰し得ない事由により公知となった情報 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 秘密情報等の取扱い &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 秘密を適切に保管・管理する方法のほか、目的外使用の禁止、相手方の事前承諾なしによる第三者提供の禁止等を記載する。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 返却・廃棄義務 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 契約終了時や目的達成時に、秘密情報を返却・廃棄する義務。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 有効期間・秘密保持期間 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 契約自体の有効期間、秘密保持義務の存続期間。契約締結等に要する期間をもとに設定するのが良い。秘密保持契約終了後も、一定期間は秘密保持義務を負わせるということも可能。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; その他一般条項 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 反社会的勢力の排除、損害賠償、裁判管轄など。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;契約を締結する目的や、秘密情報の定義・範囲が明確であるかを確認するとともに、お互いの目的が達成できるかを個別に確認することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開示側であれば、「保護すべき秘密情報が対象としてすべて含まれているか」「相手方に対し、秘密情報を保護するために必要な義務を課しているか」という点、受領側であれば「契約締結の目的を達成するために必要な情報をすべて受領できるか」「秘密情報の管理体制が、自社にとって構築・運用可能なレベルになっているか」という点が確認のポイントになるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;包括的NDAの特徴&#34;&gt;包括的NDAの特徴&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;メリット&#34;&gt;メリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一番のメリットは、契約締結が一度で済むところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プロジェクトごとにNDAを作らなくても、一定期間の秘密情報授受を一括管理でき、企業間で複数プロジェクトが並行していても、基本ルールが一本化される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、案件がまだ具体化していない段階でも、早く情報を共有しやすいという利点もある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;デメリット&#34;&gt;デメリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある程度開示目的が抽象的になってしまうのは避けられない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、「今後の業務全般に関する検討」など、広い表現になると、秘密情報の利用目的が曖昧になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これにより、仮に目的外使用禁止を定めていたとしても、相手方に渡した秘密情報が、思わぬ形で使用されてしまう可能性が生じてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、ある情報がどのプロジェクトのために開示されたか特定しにくく、契約違反の有無を判断しづらくなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、目的条項を「両当事者間の今後の業務全般に関する検討のため」と書くと、何でもかんでも秘密情報にできるし、何のために使っていいかが曖昧となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;個別NDAの特徴&#34;&gt;個別NDAの特徴&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;メリット-1&#34;&gt;メリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;包括的NDAとの裏返しとなるが、まず目的を明確化できることが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「〇〇プロジェクトに関する検討」など、情報の利用範囲を限定しやすい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どの情報がどの契約に基づいているか明確となることで、管理・証明が容易となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、情報の重要度や秘密保持期間、返却・廃棄方法など、案件に応じて条項を変えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;デメリット-1&#34;&gt;デメリット&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;毎回契約作業が発生することとなるため、事務手続きが増える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、スピード感が求められるビジネスでは遅れの原因になる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;プロジェクト毎にNDAを結ぶべきか包括的NDAとすべきか&#34;&gt;プロジェクト毎にNDAを結ぶべきか、包括的NDAとすべきか&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;より確実に秘密保持管理ができる個別NDAをおススメしたいが、場合によっては手間が増加することもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし、同一の企業間で多くのプロジェクトが走る場合は、その負担はより大きいものとなるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで、実務上の折衷策としては、包括的NDAと個別確認方式との組み合わせが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もっと正確に言うと、取引が頻繁に生じる企業との間で「基本契約」を締結し、その中に包括的NDAに相当する秘密保持条項を盛り込むという形である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本契約でベースとなる秘密保持の条件を押さえたうえで、プロジェクトごとに「個別契約書」等で目的・期間・情報範囲を特定することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本契約で各プロジェクトに共通する決まり事や一般条項を盛り込んでおくことで、個別契約毎にそれらを記載する手間を省くことができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合、基本契約における目的条項は「当事者間で現在および将来行われる、個別に合意した取引または共同検討（以下「個別案件」という）のため」と記載すると、ある程度曖昧さを回避可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、それほど頻繁な取引を行うことが想定されなければ、個別NDAで問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;過去に締結したNDAは使い回せる&#34;&gt;過去に締結したNDAは使い回せる？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;開発からの問い合わせが多いのはこのパターンである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論、目的や契約期間が一致しさえすれば、新たなNDAは不要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、別のプロジェクトで設けられたNDAであればその目的も異なることが通常であり、別途NDAを締結することが必要となるのが大半である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;包括的NDAは「スピード・手間の軽減」には有利だが、秘密情報の「利用目的」がぼやけるリスクがある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個別NDAは事務手続きが増えるものの、「利用目的・範囲の明確化」には有効&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;実務上は都度個別NDAを結ぶのが好ましいが、取引が多い相手との間では基本契約を締結し、その中で包括的な秘密保持条項を設けることも&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;特定プロジェクト向けのNDAをプロジェクト間で使い回せることもあるが、基本的には別途締結が必要&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>未成年者との契約と親の同意に関して</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/09/09/204638/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/09/09/204638/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917203253.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;企業同士で契約を取り扱う上ではあまり気にしなくても良いと思うが、未成年者と契約を締結したり、利用規約・プライバシーポリシーに同意してもらう際の留意点についてまとめておく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「親の同意が必要では？」と思うかもしれないが、実際は同意を必要としないものもそれなりに存在する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;親の同意が必要不要なケース&#34;&gt;親の同意が必要・不要なケース&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主親の同意に関係しそうな契約絡みのケースは、以下の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;契約書の締結&#34;&gt;契約書の締結&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;以下の民法第5条にある通り、原則として、未成年者が締結する契約は、親権者など法定代理人の同意がなければ取り消し可能である。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（未成年者の法律行為）
&lt;p&gt;第五条　未成年者が法律行為をするには、その法定代理人の同意を得なければならない。ただし、単に権利を得、又は義務を免れる法律行為については、この限りでない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２　前項の規定に反する法律行為は、取り消すことができる。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、契約を締結する側としては、親の同意が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、以下のケースで必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;携帯電話契約（端末購入・通信サービス契約）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;サブスクリプションサービスの有料契約（動画配信・音楽配信など）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;習い事や塾の契約&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;クレジットカード・ローン等の金融契約&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;医療行為（手術や検査など、リスクを伴う場合）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一方、民法第5条3項では、以下のような例外が設けられている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;３　第一項の規定にかかわらず、法定代理人が目的を定めて処分を許した財産は、その目的の範囲内において、未成年者が自由に処分することができる。目的を定めないで処分を許した財産を処分するときも、同様とする。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「法定代理人が目的を定めて処分を許した財産をその目的の範囲内で使う場合」とは、例えば参考書、定期券の購入のための代金のことである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「目的を定めないで処分を許した財産で、支払いができる場合」は、いわゆる小遣いが該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、以下のケースであれば法定代理人の同意は不要である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;参考書や文房具の購入&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小遣いからの飲食物の購入&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定期券や切符の購入（通学・通勤に通常必要な場合）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;なお、民法第5条は強行規定なので、契約書で「法定代理人の同意は不要」と定めたとしても無効である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この規定の適用を免れるとすると、未成年者保護の目的が果たせないためである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;利用規約への同意&#34;&gt;利用規約への同意&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;利用規約は契約行為の一種に該当するため、未成年者は親の同意が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※利用規約の詳細に関しては、以下の記事を参照のこと。&lt;/p&gt;
 



  &lt;p&gt;ページが見つかりません: page/post/2025/08/30/083114/index.md&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;利用規約では、未成年者の利用に関する条項を明確にし、親権者の責任についても適切に定めておくことが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;プライバシーポリシーへの同意&#34;&gt;プライバシーポリシーへの同意&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;プライバシーポリシーは個人情報の取り扱いに関する説明であって、契約そのものではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それでは、原則親の同意は不要であるかというと、個人情報保護委員会のFAQには、次のように記載されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;法定代理人等から同意を得る必要がある子どもの具体的な年齢は、対象となる個人情報の項目や事業の性質等によって、個別具体的に判断されるべきですが、一般的には12歳から15歳までの年齢以下の子どもについて、法定代理人等から同意を得る必要があると考えられます。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ということで、未成年という括りではなく対象年齢に幅があるのは気持ち悪いが、ある程度年齢が低い場合は親権者の同意が必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、利用規約の中にプライバシーポリシーの内容を含めることも可能ではあるが、個人情報の取り扱いを慎重に行うため、利用規約とは別にプライバシーポリシーを設けるのが通常となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;例外&#34;&gt;例外&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ただし、サービス事業者が独自に「◯歳未満は保護者の同意が必要」とポリシーに定めたり、規約で年齢制限をかけることはあり得る。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;同意書書面の取得は必要&#34;&gt;同意書（書面）の取得は必要？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;民法上は「未成年者が親権者の同意を得ている」ことが重要で、同意の形式（口頭・書面）は問われない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、親が口頭で「いいよ」と言っていても法的には有効である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、事業者側は、後で「同意がなかった」と言われるリスクを避けるため、エビデンスを残すことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、アプリ・ネットサービスの利用登録では、「保護者の同意を得ました」にチェックを入れる方式等で良しとしているケースの方が多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このあたりは、同意に関するリスクと、同意書取得のコストとのバランスで決めているのが現実ではないかと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>利用規約の特徴と重要性</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/08/30/083114/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/08/30/083114/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250821213304.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;最近、様々なユーザ向けの自社サービスを展開することとなり、そのサービスの利用規約を作成する機会があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律上、サービス提供者に利用規約を作成する義務はないのだが、利用規約を作成しなければ、実務上色々と不便が生じる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次回同様の対応があったときに備え、利用規約の位置づけや、個別契約との違いを整理しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;利用規約とは&#34;&gt;利用規約とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;利用規約とは、不特定多数の利用者に対して、あらかじめ一律に適用される契約条件をまとめたものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Webサービスやアプリなどでよく同意を求められる、あれのことである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;利用規約の特徴&#34;&gt;利用規約の特徴&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;１番の特徴は、契約内容が画一的（ユーザ毎のカスタマイズ不可）であってユーザ全員に同じ条件を適用できる点、そして所定条件を満たせばユーザがWeb上で「同意する」ボタンをクリックしたり、サービスの利用を開始することで契約が成立するところとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、運営側による一定の手続で変更も可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮に利用規約を設けていないと、サービス提供者は各ユーザに対して遵守してもらいたい事項等について、個別に説明・交渉しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民法上は「定型約款」として扱われることが多いが、定型約款に該当するための条件などの詳細については別の記事を参考にしていただきたい。&lt;/p&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/08/11/142645/20250810083910.jpg&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/08/11/142645/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        利用規約に対するユーザ同意取得の運用
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
         ソフトウェアやサービスを提供するにあたって、あらかじめユーザーに利用規約などのの同意取得を求めるケースについて考えてみる。
各ユーザーに紙...
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;



&lt;h4 id=&#34;主な記載事項の例&#34;&gt;主な記載事項の例&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;提供するサービスやアプリによって内容は異なるが、汎用的な内容としては以下のような項目が挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;サービスの利用方法・禁止行為&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;利用料金・支払方法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知的財産権の扱い&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;免責事項・責任制限&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;利用停止や契約解除の条件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;規約変更の手続き&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個人情報の取り扱い&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;準拠法・裁判管轄&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;利用規約と個別契約との違い&#34;&gt;利用規約と個別契約との違い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;利用規約と個別契約は、どちらも取引やサービス提供の条件を定めるものだが、性質や役割がかなり異なる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個別契約は、特定の相手と交わす、取引内容や条件を個別に定めた契約である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここでは、利用規約では決めきれない具体的条件を確定させることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして当事者間で交渉し、内容を合意の上で確定させていく点が利用規約とは異なる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交渉を要するのでコストがかかる反面、内容を柔軟に変更できるというメリットもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;利用規約と個別契約の組み合わせ&#34;&gt;利用規約と個別契約の組み合わせ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一般的な構成だと、基本ルールは利用規約で定め、特定顧客・特定案件向けの条件は個別契約に定めていく形となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個別契約が利用規約と矛盾する場合も考慮し、個別契約側には「個別契約が優先」とする条項を置くことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務例だと、SaaSの基本利用条件は利用規約に記載し、大口顧客には別途SLA（Service Level Agreement）や価格条件を個別契約で定めることが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このように、利用規約は、極力契約締結の手間を省きつつトラブルを未然に防ぎ、サービスを円滑に運営するために重要な役割を果たす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、これだけで契約を完結させる必要は無く、適宜個別契約と組み合わせることでより柔軟な契約形態を構成することができる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SaaS提供してもらうソフトの開発委託は請負契約と呼べるのか</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/08/28/101200/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/08/28/101200/</guid>
      <description>&lt;p&gt;開発委託契約は請負型と準委任型に分類され、委託元に納めるべき成果物がある場合は請負契約とする、という点は以下の記事で紹介している。&lt;/p&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/04/09/202346/20250524201328.jpg&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/04/09/202346/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        請負と準委任との違い
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
         基本的に、開発委託契約の契約形態は、「請負」と「準委任」とに分かれる。
いずれも業務を外部に依頼する契約形態だが、契約の目的・成果・責任範...
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;



&lt;p&gt;しかし、もし開発してもらうソフトウェアがこちらに納品されるわけではなく、SaaSという形で提供される場合だと、契約はどのように考えたら良いだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;SaaS提供とは&#34;&gt;SaaS提供とは？&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803201932.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;SaaS（Software as a Service）とは、インターネット経由でソフトウェアをサービスとして利用する仕組みのことである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常、普通に納品してもらえば済むソフトウェアであれば、委託元としてはわざわざ継続して費用の発生するSaaS形式で提供してもらう必要性は低いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、実際は相手方のSaaS提供ソフトウェアを自社向けにカスタマイズしてもらったり、自社サービスと相手方サービスとを連携させるための開発を行ってもらう際にこのような契約を締結することが想定される。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;請負型準委任型それぞれの課題&#34;&gt;請負型、準委任型それぞれの課題&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;SaaSで提供してもらうソフトウェアを作ってもらう場合、厳密には委託先から完成したソフトウェアを自社に納品してもらう訳ではないので、素直に考えると請負契約とするのは少し違和感があるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;では準委任契約はどうかと言うと、こちらは「成果物の完成」ではなく「一定期間の業務を遂行すること」が契約目的となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、たとえソフトウェアが完成しなくても委託先が開発業務を遂行していれば対価の支払い義務が生じるが、委託元としてはちょっとリスクのある契約となってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;準委任契約を成果完成型とすることで、未完成時の支払義務を回避することは可能である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、受注者が負う義務はあくまで善管注意義務に留まり、成果物の完成義務は無いし、契約不適合責任も発生しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開発してもらうソフトウェアの品質は担保してもらいたいところ、ちょっとこの建付けでは心許ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このような場合、契約書はどのようにドラフティングすべきだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;契約書の作成方針&#34;&gt;契約書の作成方針&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;結論としては、&lt;strong&gt;無理に請負・準委任という類型に当てはめることに固執せず、契約として必要な条項を設けておけば良い。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;請負と準委任との間の相違は個別契約の中で修正できるし、請負、準委任と明記しない契約書とすることも実務上は珍しくない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、例えば請負・準委任については明記しない代わりに、SaaSとしてケアすべき点として&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;委託先によるソフトウェアの完成義務&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;委託元によるSaaS形式での検収&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;契約不適合（仕様通りに動かない、バグがあったときの対応義務）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SaaS提供の条件（ライセンス条件、保守サポート、アップデート提供など）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知財権の帰属（委託先に権利が帰属し、委託元には使用権のみの場合が多い）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;に関する条項を設けることが重要である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;注意点&#34;&gt;注意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;SaaS提供となると、ソフトウェアを買い切る形ではなく、引き続き相手方からサービスを提供してもらうためにSaaS提供関連の条項を設ける必要が生じる点は気を付けたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あるいは、開発委託契約とは別にライセンス許諾をはじめとするSaaS利用契約を結ぶといった対応もありうる（個人的には、契約は別々にした方が良いと思う）。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>知財権の無償許諾によるリスク</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/08/14/231037/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/08/14/231037/</guid>
      <description>&lt;p&gt;特許権や商標権など、自社が保有する知財権を他社に使用させる際の話となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まだ契約業務に不慣れだった頃は、権利の許諾先が親子関係であれば、どうせ大元の財布は同じな訳だしライセンス費を無償にしても良いんじゃないかと思っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、うっかりそんな契約を結ぼうものなら、税務調査のときに目をつけられてしまう可能性が高い。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250705170620.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;知財権を無償許諾するときのリスク&#34;&gt;知財権を無償許諾するときのリスク&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;調査員は「無償」という言葉にとても敏感らしく、法人が知財権を無償で提供する場合、その無償取引によって相手方に移転する経済的利益が「寄附金」に該当するんじゃないか？と思われてしまうのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、第三者にはロイヤルティを徴収する一方、子会社には無償や不当に低い金額でライセンスを許諾していると、よりリスクは高くなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、ひとたび寄付金と認定されてしまうと、課税されてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、調査員の厳しいチェックに耐えられるよう、無償とするからには本来得られるはずだった対価に代わるものが使用許諾によって得られる、とか、ビジネス上合理的な理由がある、といったロジックを組んでおく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてロジックを考えるだけでなく、実際に契約書に落とし込むといった記録を残すのが大事である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、契約書の条項であれば「◯◯であることから、本契約に基づく商標権の使用の対価は無償とする。」という感じである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また個人的には、そのロジックに基づき、許諾期間を設定するのもポイントになるのではないかと思う（例：共同研究を根拠とするなら、使用許諾期間が共同研究契約の契約期間とリンクしていること）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或いは、社内稟議・議事録等に「無償の理由」を残すのも一案である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;知財権が発生する業務委託契約におけるリスク&#34;&gt;知財権が発生する業務委託契約におけるリスク&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;使用許諾契約だけでなく、業務委託契約で受託者の知財権を召し上がる際も注意が必要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;業務委託契約で知財権が発生した場合、その知財権が、委託者から受託者に譲渡されたり、使用許諾されることはよくあるケースである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この際、対価が無償であったあり、不当に低い場合は、独占禁止法や下請法違反となる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上はそれらの対価も含めて委託費を算定することが通常であり、別途ライセンス費用を算定することはあまり無いかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託者側としては、業務委託契約の委託費についてあまり低い設定をしないように気をつけておきたい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>利用規約に対するユーザ同意取得の運用</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/08/11/142645/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/08/11/142645/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250810083910.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ソフトウェアやサービスを提供するにあたって、あらかじめユーザーに利用規約などのの同意取得を求めるケースについて考えてみる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各ユーザーに紙の書面に同意した旨の署名をしてくれれば良いが、実務レベルではとてもそんなことはやってられないので、現実的にはWebブラウザを介して同意取得し、ログを保管する運用となることが多い、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき、Web上ではどのような要件を満たしておけば、利用規約がユーザとの間の契約内容として成立するだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このあたりは、経済産業省が発行している「電子商取引及び情報財取引等に関する準則」によくまとまっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それらの記載をか掻い摘んで整理しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;定型約款とは&#34;&gt;定型約款とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;定型約款とは、定型取引において、契約の内容とすることを目的として、その特定の者により準備された条項の総体をいう（民法第548条の2第1項）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;噛み砕くと、多くの顧客と同じような取引をする会社などが事前に用意した、契約の決まりごとのことである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この決まりごとは、取引をスムーズにするために、個別契約のように相手との交渉で内容を変えることはせず、皆に同じ内容を使うのが合理的だと考えられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要件さえ満たせば、これも契約内容として適用される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、携帯電話の契約やネット通販の利用規約などがこれに該当する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;定型約款となるための要件は&#34;&gt;定型約款となるための要件は？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;サイト利用規約を定型約款とするには、以下の3つのポイントを満たす必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;定型取引であること&#34;&gt;定型取引であること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;「定型取引」とは、以下の要件を満たす取引を指す。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ある特定の者が不特定多数の者を相手方として行う取引であること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その内容の全部又は一部が画一的であることがその双方にとって合理的であるもの&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;例えば、保険契約、ネット通販、携帯電話の契約などが当てはまる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;契約の内容とすることを目的としていること&#34;&gt;契約の内容とすることを目的としていること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;条項は、実際の契約の一部となるために用意されたものでなければいけない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;単なる社内規定や参考資料、Q＆A集ではダメである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;特定の者によって準備された条項の総体であること&#34;&gt;特定の者によって準備された条項の「総体」であること&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一つ一つの条文ではなく、まとまった形で用意された条項の集まり（＝約款全体）である必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用者側でなく、サービス提供者側が一括して準備する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;サイト利用規約が契約内容として成立するには&#34;&gt;サイト利用規約が契約内容として成立するには&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;民法の原則からすれば、両当事者が合意をしていない内容は契約の内容にならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すると、ユーザ側がサイト利用規約の内容を認識することなく意思表示を行った場合には、契約の内容とはならないことになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、サイト利用規約が上記で説明した定型約款となる要件を満たせば、以下の条件を満たすことで、サイト利用規約を契約の内容に取り込める。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;定型取引を行うことの合意が行われたこと（民法548条の2第1項柱書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定型約款を契約の内容とする旨の合意をしたこと、または定型約款準備者があらかじめその定約款を契約の内容とする旨を相手方に表示していたこと（民法548条の2第1項各号）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定型取引合意の前又または合意の後の相当期間内に相手方から請求があった場合には、遅滞なく、適切な方法でその定型約款の内容を示くこと※（民法548条の3第1項）&lt;br&gt;
※既に定型約款を記載した書面や電磁的記録を提供していれば不要&lt;/li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;具体的には、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;サイト利用規約を端末上に表示させるとともに、その末尾に「このサイト利用規約を契約の内容とすることに同意する」との文章とチェックボックスを用意し、そのチェックボックスにチェックを入れなければ契約の申込みの手続に進めないようにする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;申込みボタンや購入ボタンのすぐ近くに、サイト利用規約を契約の内容として取引を行う旨を表示する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;といった対応が考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお３項目目だが、定型約款を掲載しているWebページの URLを単に表示するだけでは、電磁的記録を提供したとはいえない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企業は相手方に対して、定型約款を電子メールに記述する形で送付する、PDFファイルで送付するといった方法で提供する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、これらの要件を満たしても、信義則に反して相手方の利益を一方的に害すると認められる条項については、みなし合意から排除される。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;サイト利用規約を変更するとき&#34;&gt;サイト利用規約を変更するとき&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;民法の原則からすれば、契約の内容を事後的に変更するためには、その変更ごとに個別
の相手方からそれぞれ承諾を得なければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、定型約款については、内容が画一的であるという性質を維持できるよう、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;定型約款の変更が相手方の一般の利益に適合するとき（民法第548条の4第1項第1号）は&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;変更が契約の目的に反せず、かつ変更の必要性、変更後の内容の相当性、変更条項の有無及びその内容その他変更に係る事情に照らして合理的なものであるとき（同2号）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;のいずれかを満たせば、個別に相手方と合意をすることなく契約の内容を変更できるものとしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、サービス内容の拡充は1号、不正行為・セキュリティ対応といった変更は2号に該当すると判断されやすい一方、料金引き上げは合理的でないと判断されやすい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、定型約款を変更する際は、効力発生時期を定め、その旨・変更後の内容・効力発生時期をインターネット等で周知する義務がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、合理性を根拠とする変更（民法548条の4第1項第2号）の場合は、効力発生前にこれらを周知しなければ変更は効力を生じない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>開発委託とライセンス許諾とを含む契約</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/08/01/095000/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/08/01/095000/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250830090317.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;開発から委託契約に関する相談があり、ざっくり以下のような要望を受けた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;サプライヤ（A社）に専用ソフトウェアを作ってもらい、それを当社にライセンスしてもらいつつ、使い方に関するサポートをお願いする予定とのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整理すると、以下のような要望である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A社がSaaS提供するソフトウェアを当社向けにカスタマイズするよう、A社に開発を委託&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A社はカスタマイズが完成したら、当社にSaaS提供する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A社は当社がソフトウェアを使う際のサポート業務も行う&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ライセンスが切れないよう、ライセンス許諾は自動更新とする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;できれば契約書は１つにまとめたい&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以下のように検討したので、備忘録として残しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;契約書を一本化するか&#34;&gt;契約書を一本化するか&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;項目1は開発委託、項目2はライセンス許諾、項目3はサービス委託と色々と内容が混在している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;契約書を一本化する際、それぞれの業務内容に応じた条項を設けられなくもないが、各業務の条件が異なると対応する条項の構成も複雑になるし、業務毎に有効期間が変わるのも好ましくない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その結果、契約書自体が非常に見づらいものとなってしまい、せっかく１つにまとめても、寧ろ相手方のレビューや交渉に余計に時間がかかってしまうことが予測される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論としては、項目1は１つ目の契約（開発委託契約）、項目2と3はまとめて２つ目の契約（SaaS提供契約）としつつ、２つ目の契約には自動更新条項を設けるのが良さそうであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２つ目はライセンス許諾と準委任型の業務委託とが混在するものの、ソフトウェアを用いる際のサポートに関する内容であればワンセットで管理するのが通常なので、こちらは敢えて分ける必要はない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;留意点&#34;&gt;留意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A社がカスタマイズしたソフトウェアを使うために、引き続きライセンス許諾等をお願いすることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、開発委託契約とSaaS提供契約との間の依存関係は、明示しておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;契約解除の依存&#34;&gt;契約解除の依存&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;例えば、カスタマイズが完了しなかった場合にはSaaS提供契約を解除できるよう、開発委託契約側には以下のような条項を記載することが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;第○条（SaaS提供契約への影響）&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;本契約に基づく業務の全部または一部が解除その他の理由により履行されない場合、当該業務の成果物を前提としている別契約（以下「SaaS提供契約」という）についても、その前提が失われたと認められる限度において、甲または乙は、SaaS提供契約の全部または一部を解除することができる。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、SaaS提供契約側にも、例えば以下のように記載しておくと良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;第○条（開発契約の履行状況に関する条件）&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;本契約は、甲乙間で別途締結された契約「開発委託契約」に基づき、乙が当該ソフトウェアのカスタマイズを完了することを前提として成立するものである。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;SaaS提供開始時期&#34;&gt;SaaS提供開始時期&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;開発成果物が完成しないと、SaaS提供も開始できない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よって、SaaS提供開始は、開発成果物の検収が完了した後に開始する旨を記載するのが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;バグ対応&#34;&gt;バグ対応&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;カスタマイズ部分と、SaaS共通機能とで、不具合があったときの対応について整理しておく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、開発委託契約側に契約不適合の条項を設けることで、カスタマイズ部分については一定期間無償でA社に対応してもらいつつ、SaaS共通機能はSaaS提供契約でA社に保守義務を課す、という形になろうかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;開発委託時の対価&#34;&gt;開発委託時の対価&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;通常はソフトウェアを開発してもらう場合は、請負型の契約として成果完成時に対価を支払う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、今回はSaaS提供ということで、知財権もA社帰属となることが多く、完成後も使用のためにライセンス料を支払うこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、開発時の対価についてはそういった事情を鑑みて低額となるよう交渉する余地はあるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、場合によってはカスタマイズしたソフトウェアを第三者にも提供したい、とA社からの要望があるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのような要望を飲むのであれば、更に対価やライセンス料の交渉をすることが可能となるであろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>開発委託基本契約で準委任用と請負用を分けるべきか</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/07/03/215056/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/07/03/215056/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今後、定期的に開発の委託を発注するとのことで、開発委託基本契約のためのドラフトを作成することとなった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託の形態としては、準委任型のパターンもあれば、請負型のパターンもあるとのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その際、基本契約を準委任用と請負用とに分けるべきか、それとも１つの契約書にまとめてしまうか、どちらにしようか考えたため、備忘録として残しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250630224953.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;準委任と請負との間で留意すべき相違点&#34;&gt;準委任と請負との間で留意すべき相違点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;基本契約書を別々にするか１つにまとめるかによらず、準委任と請負とでは適用される条項が異なる点はケアする必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、以下の条項は請負の場合のみに適用されるべきかと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成果物の納品・検収&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;契約不適合&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;製造物責任&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;もし１つの契約にまとめるなら、これらの条項の最後に「準委任として発注された場合には適用しない」といった文言を入れておくのが良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また発注書のテンプレートも異なってくるかと思うので、契約書に添付するテンプレートは準委任用と請負用とでそれぞれ用意することが必要かと思う（発注書で準委任か請負かを特定する形）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;基本契約書を別々にするか一本化するか&#34;&gt;基本契約書を別々にするか、一本化するか&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;基本契約書を別々に作成すると、法的リスクは緩和できる一方、契約コストは高くなる傾向がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、契約を一本化すると、その逆の関係になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;両者のメリットとデメリットをまとめると、大体以下の表のような感じかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; 項目 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 別々に作成 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 一本化 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 準委任と請負の法的性質明確化 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 〇 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ✕ &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 各契約の責任範囲や義務の明確化 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 〇 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ✕ &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 契約書作成コスト &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ✕ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 〇 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 契約書管理・更新コスト &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ✕ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 〇 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 発注時の準委任/請負明確化 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 〇 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; △* &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;*発注書フォーマットで準委任か請負かを明記するようにしておけば、リスク低減可能&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、紙の契約であれば別々に契約書を作成すると印紙代が余分にかかることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、電子契約であればそういったデメリットは発生しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、電子契約の海外における有効性は国によって異なるので、海外企業との取引で電子契約を利用する際には、取引先の国の法律を事前に確認する必要がある点は注意が必要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このように一長一短あるが、基本契約書を一本化したときも即座に法的リスクが高まるわけではなく、条項や発注書フォーマットで不明確な記載とならないようきちんと手当てがなされていれば、個人的にはそれほど問題ではないかなと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論としては、コストを抑えたければ一本化、より法的に万全を期すのなら別々の作成となるだろうが、そんなに両者で実務上の差は無いというのが正直なところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮に一本化しようとする際は、契約の相手方から「準委任と請負とで契約は分けておきたい」と要求されることもあるだろうが（特にこちら側がドラフトする場合）、そこは相手方に合わせてあげても良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もっと交渉すべき条件があろう中で、上記の形式的な契約書構成に関しては譲歩しても問題ない部分かと思われる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>契約書における記載ミスの話</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/06/23/090822/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/06/23/090822/</guid>
      <description>&lt;p&gt;契約ドラフトを相手方に提示するとき、一部表記ゆれがある点を指摘され、修正を求められることがある。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250616223433.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;同じ意味に見えても、表記が異なることで、別の意味があるのではないか？と思わせてしまうのは宜しくないので、指摘はもっともだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのミスも契約内容に影響するものもあれば、それほど問題にならないものもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、相手方へ与える心象も踏まえると、できるだけ軽微なミスも事前に潰しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一部反省の意味も込めて、これまで見かけた（やらかした）記載ミスを挙げておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今ならwordのチェックツールだけでなくAIレビューも可能だが、レビュー対象の契約書がAI学習に用いられてしまう場合もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よってAIサービスを使う際は、社内のセキュリティポリシー上問題ないか確認することが必要だろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、契約書担当として本音を言うと、交渉が求められる類の修正（知財権の帰属に関する）ではなく、訂正すれば済む話なことが多いので、少し安心したりもする。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;契約内容への影響が軽微なミス&#34;&gt;契約内容への影響が軽微なミス&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;平仮名と漢字の混在
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「または」と「又は」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「および」と「及び」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「もしくは」と「若しくは」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「ならびに」と「並びに」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「ただし」と「但し」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「ただちに」と「直ちに」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用語のゆれ
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「文書」と「書面」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「使用料」と「利用料金」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「通知」と「連絡」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「効力発生日」と「契約開始日」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数字・単位のゆれ
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「5日以内」と「五日以内」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「一〇〇万円」と「100万円」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「１０％」と「10パーセント」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定義済みの語を別の表現で記載
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「本業務」を途中で「本件業務」と呼んだり「本委託業務」と記載&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「●●株式会社（以下、丙という。）」と定義後も「●●株式会社」と記載&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;契約内容に影響しかねないミス&#34;&gt;契約内容に影響しかねないミス&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用語の未定義・不統一
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「秘密情報」の定義なしに使い始める&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;いきなり「丙」が登場する（甲乙以外の当事者が出てくる場合にありがち）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;条文番号のずれ
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「第3条」の次が「第5条」になっている&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「第10条」か正しいのに、「本契約終了後も、第9条の規定は、引き続きその効力を有するものとする。」と書かれている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指し示しのミス
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「前項」と書くべきところを「前号」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「本条」とすべきところを「本項」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文法上の曖昧さ
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修飾関係が不明確（例：「甲または乙の責に帰すべき事由により…」が、どちらにかかるのか不明）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;並列の不整合（例：「〜し、または〜および〜する」）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;範囲の不整合
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「●●に限り」と書いているのに、例外規定が別に存在する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「書面による」としながら、別条ではメール可とされている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>開発を再委託する際の契約上の知財の取り扱い（汎用技術など）</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/06/11/210939/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/06/11/210939/</guid>
      <description>&lt;p&gt;この間、委託元から受託した開発を再委託することとなり、開発したものは納品物として委託元へ納めることとなった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、開発行為によって生じた知財権も委託元のものとする予定である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき、再委託先から&lt;br&gt;
「他の開発活動にも利用できそうな汎用的な技術については、うちに知財権を帰属させてもらえませんか？」&lt;br&gt;
との要望があった。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250611202501.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;納品物の知財権は委託元なのは良いとしても、汎用技術は他の受託案件などにも転用できるように構えておきたい、というのはごもっともである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託元を甲、委託先を乙、再委託先を丙とすると、契約書は&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;甲乙間の開発委託契約&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乙丙間の開発委託契約（再委託）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;の２本立てとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このとき、互いの契約書上の知財条項は、どのように書いておけば&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;開発に関する知財権→甲の帰属&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;汎用技術の知財権→乙帰属&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;とできるのか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;結論&#34;&gt;結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;結論としては、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;甲乙間の開発委託契約
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;開発に関する知財権→甲の帰属&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;汎用技術の知財権→乙の帰属&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乙丙間の開発委託契約（再委託）
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;開発に関する知財権→乙の帰属&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;汎用技術の知財権→丙の帰属&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;でとしておけば問題無さそうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また乙丙間の契約では、甲に確実に知財権を帰属させられるよう、丙に対しては、乙または乙の指定する第三者（すなわち甲）に権利を帰属させるために必要となる手続きを履行するよう義務付ける条項も設けた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甲乙間の契約でも、甲が特許出願などするときに必要あれば乙が協力する旨の条項を設けることとしている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;考察&#34;&gt;考察&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;権利の帰属先をダイレクトに規定しようと&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;乙丙間の契約書で、開発に関する知財権→甲の帰属&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;甲乙間の契約書で、汎用技術の知財権→丙の帰属&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;と記載することも考えたのだが、すると１点問題が出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甲にとっては、丙って誰？丙にとっては、甲って誰？という情報が無いと、お互い「知財権の帰属先は、それでOKです」とはなかなか言えないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これを解消するには、甲乙間の契約で丙の名前を、また乙丙間の契約で甲の名前を出す必要が生じる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者に関しては、再委託を甲に承認してもらうために丙の名前を出すという建付けであれば、それほど問題は無いかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、乙丙間の契約で、本来は特段言及する必要の無かった具体的な甲の名前を出すことに違和感があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上、甲と丙は互いの存在を認識することは多いだろうが、乙丙間の開発委託契約において、わざわざ丙に対して「甲が委託元です」と積極的に開示していいものか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし開示するなら、甲に前もって承諾してもらう必要が生じるのでは？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という余計な点まで考える必要が生じたため、上の結論のようなスキームで契約書を作成している。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;留意点&#34;&gt;留意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;契約締結時には、どこまでが汎用技術なのかを甲乙間および乙丙間で認識合わせをして置く必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際に開発してみないと明らかにならない部分もあると思うが、とはいえあらかじめ「ネジ、ギア、ベアリングのような汎用部品に関する技術は汎用技術ってことで」と共通認識を持つことは大事である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;契約書には&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;汎用技術を定義する条項を設けるとともに、お互いに認識合わせしたような汎用技術の一例（これには限らないとしておく）を記載する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;丙から、具体的に特定した汎用技術を乙に通知させる（乙から甲にも通知する）旨の条項を入れておく&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;といった手当てをしておくことが望ましい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>契約書における「書面」や「文書」はEメールを含む？</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/06/06/213345/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/06/06/213345/</guid>
      <description>&lt;p&gt;契約書では、相手方に通知をしたり、承諾を得る際に「書面」や「文書」といった手段を要求することが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;口頭では言った言わないの水掛け論になってしまうため、きちんと証拠を残すためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それは良いのだが、よく開発者から「これってEメールで承諾を取り付けるのは駄目ってことですか？」と問い合わせを受けることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論から言うと、「書面」「文書」いずれも電磁的記録（電子メールなど）を含む旨が契約書に記載されていない限り、Eメールではなく紙で承諾を得る必要があるものと解される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらの用語の意味するところと留意点を整理しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250606210736.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;書面とは何か電子メールを含むか&#34;&gt;「書面」とは何か（電子メールを含むか）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一般法にあたる民法には、書面を定義する条文は見当たらないが、次のように書面と電磁的記録とを分けて記載しているものが見られる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（定型約款の内容の表示）
&lt;p&gt;第五百四十八条の三　定型取引を行い、又は行おうとする定型約款準備者は、定型取引合意の前又は定型取引合意の後相当の期間内に相手方から請求があった場合には、遅滞なく、相当な方法でその定型約款の内容を示さなければならない。ただし、定型約款準備者が既に相手方に対して定型約款を記載した&lt;strong&gt;書面を交付し、又はこれを記録した電磁的記録&lt;/strong&gt;を提供していたときは、この限りでない。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さらに、民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律の第二条第3号では、以下の通り定義されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;（定義）
&lt;p&gt;第二条　この法律において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三　書面　書面、書類、文書、謄本、抄本、正本、副本、複本その他文字、図形等人の知覚によって認識することができる情報が記載された紙その他の有体物をいう。&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、「書面」は紙その他の有体物として使われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、この後には書面とは別に電磁的記録の定義があり、メール等はこちらに該当する。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;四　電磁的記録　電子的方式、磁気的方式その他人の知覚によっては認識することができない方式で作られる記録であって、電子計算機による情報処理の用に供されるものをいう。
&lt;p&gt;五　保存　民間事業者等が書面又は電磁的記録を保存し、保管し、管理し、備え、備え置き、備え付け、又は常備することをいう。…&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、この法律の中では電磁的記録（電子メール、PDF、チャットなど）は、「書面」とは明確に異なる定義となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書面には、電磁的記録（Eメール等）は含まないと思ったほうが良さそうである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;文書とは何か電子メールを含むか&#34;&gt;「文書」とは何か（電子メールを含むか）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ネット上で検索すると、「文書」は「文字によって意味内容を伝える媒体」を指すと紹介されている記事を見かける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この定義が当てはまるのなら、文書は紙に限らず、電磁的記録も含まれる、ということである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、一般的には電子文書なんて言い方もする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分野ごとの特別法では、「行政文書」「公文書」などの定義では、紙だけでなく電子記録も含めることが明記されている場合もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、どうも「文書」を電磁的記録を含むと定義する法律が見つからない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寧ろ、上で紹介した民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律の定義を見ると、「文書」は「書面」のひとつという位置づけとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、文書も書面と同様、電磁的記録は含まないと解釈される可能性があるのではないだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私見ではあるが、電磁的記録は含まないと考えておいた方が安全かと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;実務上の留意点対応&#34;&gt;実務上の留意点・対応&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;締結した契約書に「通知は書面によって行う」とある場合、原則として紙での通知が求められることとなるので、横着してEメールのみの通知に留めることはしない方が良いだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし契約段階で電磁的記録もOKにしたければ、契約自由の原則（民法521条）に従い、契約書の文言を「通知は書面&lt;strong&gt;（電子メールその他の電磁的記録を含む。）&lt;/strong&gt;によって行う」と明記すれば良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮に書面という文言のみで契約を締結した後に「やっぱりEメールのやり取りも入れたい」となれば、面倒ではあるが契約書の修正覚書を締結するのが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文書という用語についても、書面と同様の対応で問題ないだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮に文書という用語自体に電磁的記録を含んだとしても、電磁的記録を含むと念押しする分には全く問題ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆に電磁的記録を含みたくなければ、先ほどとは反対に電磁的記録は含まない旨を括弧書きで追記すれば良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、意図的に使い分けているのでなければ、「文書」「書面」という用語が同じ契約書内で登場するような表記ゆれは好ましくない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よくある表記ゆれに関して知りたければ、以下の記事を参考にしてみてほしい。&lt;/p&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/06/23/090822/20250616223433.jpg&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/06/23/090822/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        契約書における記載ミスの話
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
        契約ドラフトを相手方に提示するとき、一部表記ゆれがある点を指摘され、修正を求められることがある。
同じ意味に見えても、表記が異なることで、別...
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>契約における知財の取り扱い</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/31/200737/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/31/200737/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250524200650.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;最近、開発委託契約やら、共同開発契約やらといった契約書のレビューを行う機会が増えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、各種契約にて定めた業務を通じて生じた知財権（Foreground IP）の取り扱い方について、非常に粗々ではあるものの、備忘録を残しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;開発委託契約&#34;&gt;開発委託契約&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;知財権の帰属としては、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;委託元帰属&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;委託先帰属&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共有&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;のパターンがある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;委託元帰属&#34;&gt;委託元帰属&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;業務委託をしている以上、知財権含む成果物は委託元に独占させるという考え方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託先としては、業務を通じて自分達が完成させた発明までもが召し上げられてしまうため、委託料はその分高額となることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合、通常、委託先は委託元の同意無しでその知財権を使うのはNGとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託先も得られた知見を自分のビジネスに活用させたい場合もあるため、合理的な範囲で委託先にライセンス許諾する旨の条項を追加する場合もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、委託元も開発委託で得られた成果物を競業に使われては面白くないので、ライセンスを許諾するにしても事業範囲や地域的範囲などの制限を課すことが考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;委託先帰属&#34;&gt;委託先帰属&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;委託先としては、開発委託により得られた知見を別の業務に展開したい場合もあるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その場合は、知財権を委託先帰属とすることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託元としては成果物を自由に利用できるようにしたいので、委託元が成果物を利用する場合は委託先が知財権の権利行使しない旨の条項を設けることが通常だろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あるいは、委託元に対しては無償の通常実施権を付与することも考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託先の契約書のひな型がこのパターンとなっていると、テンションが下がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;委託している開発部署が難色を示すのが目に見えており、先方との交渉が避けられないからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、所謂大企業ほどこういったひな型となっていることが多い気がする。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;共有&#34;&gt;共有&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;特許法では、原則として特許の共有者は自由に特許発明を実施できる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すなわち、共有であれば、お互いが自己実施する分には、相手方の許諾を得たりライセンス料を支払う必要はない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、経験上、開発委託契約で共有とするパターンを見ることは多くない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも、委託であれば共同で発明を完成させるケースがあまり想定されないためかと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また仮に共有とすると、互いの権利の持分を定める必要があったり、特許出願時の手続きが煩雑となる、といったデメリットがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共有とはせずに、お互いの事業に支障なきよう、成果物の性質により帰属先を決めておくといった対応も無くはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、プログラムの開発であれば、プログラムの汎用部分は委託先、委託元特有の要求に基づいた部分は委託元、といった形が想定される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合「どこまでが汎用部分なんじゃい！」と揉める可能性はあるので、特許出願の際は予め相手側に通知するよう定めておくのが無難か。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;共同開発契約&#34;&gt;共同開発契約&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;共同開発契約の場合は、発明者主義の考えに基づくことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すなわち、お互いがそれぞれ単独で完成させた発明はいずれか一方のものであり、共同で完成させた発明に関しては、共有となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;持分は互いの貢献分によって決めてもよいが、発明が生じる度に毎回持分の議論をするのも大変なので、双方に均等として50:50と定めるのが一般的かと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、相手方に帰属することとなった知財権が自分の事業の妨げにならないかを確認するのは重要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、自ら独自に事業を行いたいとき、相手方の保有する単独発明を利用せざるを得ない可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、第三者と事業を行う場合、共有の部分に関しては通常はサブライセンス権まで有している訳ではないので、事前に相手方の同意を得なければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;懸念があれば、少なくとも自社の想定事業範囲（サービスや製品、地理的範囲、有効期間など）では自由に実施できるよう、あらかじめ契約書の条項に盛り込んでおくのが良いと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ソフトウェアライセンス契約&#34;&gt;ソフトウェアライセンス契約&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ソフトウェアそのものの知財権はライセンサーのものであるが、ライセンスされたソフトウェアを利用してライセンシーが発明を行った場合はどうなるのか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;契約書上で明文化されていなければ、発明者主義に従い、ライセンシーに帰属することとなるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、もしその発明がソフトウェアの改良発明であった場合はどうなるのか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ライセンサーとしては、元々は自分が開発してライセンスした発明なのだから、それを元に行った発明については自分も利用できるようにしたい、と考えることが多いと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのような場合があり得るのであれば、改良発明の権利の帰属や実施権などの取り扱いについても契約で定めておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;その他留意点&#34;&gt;その他留意点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;民法上は知財の帰属に関する強行規定は存在しないため、基本的に当事者間の合意で自由に決められる（任意規定なし）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、契約で明確にしないと、例えば委託契約であれば「成果物は作成した受託者に帰属する」という原則が適用される点は留意しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、独占禁止法の観点では、取引上優位な委託者が、受託者に不当に不利益な知財の譲渡等を強要する場合に、優越的地位の濫用となることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、十分な対価を支払っていないにもかかわらず成果物にかかる知財を委託元帰属としたり、不必要に広範な独占的利用権（ライセンス）を設定して市場競争を妨げる場合が挙げられる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報の第三者提供とクラウド例外</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/30/223647/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/30/223647/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803211125.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;他社のクラウドサービスを利用する契約の話になったとき、「個人情報が相手のクラウド上に入るけど、DPA締結したほうがいいんだっけ？」という話があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;識者から「今回のケースはクラウド例外だから大丈夫」といった見解を頂けたが、恥ずかしながら当時はクラウド例外なるものを知らなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知財関係とは少し話が逸れてしまうが、契約実務の上で大事な情報だと思うので、この記事で内容を残しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;クラウド例外とは&#34;&gt;クラウド例外とは&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「クラウド例外」とは、契約書やプライバシーポリシーなどで個人情報の取り扱いに関する制限を一部緩和する目的で用いられる表現である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、「本人の同意無しに個人情報を第三者に提供してはならない」などの原則の中で、クラウドサービスの利用を例外として明示的に許容する場合に使われる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三者提供とは&#34;&gt;第三者提供とは&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;個人情報保護法の第27条第1項柱書では、第三者提供の制限として、以下のように規定されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;個人情報取扱事業者は、次に掲げる場合を除くほか、あらかじめ本人の同意を得ないで、個人データを第三者に提供してはならない。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;つまり、第三者提供とは、「個人情報取扱事業者が、第三者（他の法人・個人）に個人情報を渡す行為」を指す。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三者提供に該当する場合&#34;&gt;第三者提供に該当する場合&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この場合は、事前に本人の同意を得ることが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同意の取得にあたっては、個人情報の利用目的（例:「本サービスの実証実験のため」「本サービス利用に関する統計データ作成のため」）を具体的に特定し、本人に知ってもらう必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、本人に内容を見てもらったうえで、納得して同意してもらうことが大事ということになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人の同意を得る方法としては、&lt;a href=&#34;https://www.ppc.go.jp/personalinfo/legal/guidelines_tsusoku/#a3-6&#34;&gt;個人情報保護法ガイドライン&lt;/a&gt;に記載の、以下のようなものが挙げられる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;【本人の同意を得ている事例】
&lt;p&gt;事例1）本人からの同意する旨の口頭による意思表示&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例2）本人からの同意する旨の書面（電磁的記録を含む。）の受領&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例3）本人からの同意する旨のメールの受信&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例4）本人による同意する旨の確認欄へのチェック&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例5）本人による同意する旨のホームページ上のボタンのクリック&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事例6）本人による同意する旨の音声入力、タッチパネルへのタッチ、ボタンやスイッチ等による入力&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さすがに口頭だと証拠が残らないので、実務上は他の手段を取ることになるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三者提供に該当しない場合&#34;&gt;第三者提供に該当しない場合&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下の場合は、本人の同意が不要となるが、それでもいくつかの縛りはある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;委託個人データの取扱いに関する業務の委託に伴う提供&#34;&gt;委託（個人データの取扱いに関する業務の委託に伴う提供）&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「提供先において、提供元の利用目的でのみ利用しており、独自の利用目的では利用してない場合」を委託といい、この場合は本人同意が不要&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個人情報の利用は委託元の利用目的の範囲内に限られる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;委託元には委託先に対する監督義務が生じる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;共同利用特定の者との間で共同して利用される個人データを提供&#34;&gt;共同利用（特定の者との間で共同して利用される個人データを提供）&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;共同利用者間（例:グループ会社間）における個人情報の提供について、本人の同意を得ることを不要とする制度&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;個人情報の利用は共同利用の目的の範囲内でなければならない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共同利用者に適用されるルール（共同利用する個人データの項目、共同利用者の範囲、利用目的など）、をあらかじめ本人に通知し、又は本人が容易に知り得る状態に置く必要あり&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;クラウド例外の具体的背景と意味&#34;&gt;クラウド例外の具体的背景と意味&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上述したように、個人情報の第三者提供は中々面倒な規制があり、第三者提供とはならない委託等であっても、何かと煩雑な手続きがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、実務上はAWS、Google Cloud、Microsoft Azureなどのクラウドサービスを通じてデータを保存・処理することが一般的になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このようなクラウドサービスを利用する場合、形式的には「クラウドサービス提供事業者に個人情報を渡す」ことになるが、これを逐一「第三者提供」や「委託」として扱うと、手続きや説明義務が煩雑になる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで、いわゆるクラウドサービスについて、&lt;strong&gt;クラウドサービス提供事業者が個人データを取り扱わないこととなっている場合には、個人データの提供（個人情報保護法27条）に該当せず、また、利用企業は委託先の監督（同法25条）も不要とする&lt;/strong&gt;考え方（クラウド例外）が適用される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、本人の同意を取る必要も無いし、クラウドサービス事業者を監督する義務も無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;クラウド例外は、クラウドサービス事業者が実質的にデータにアクセスしない（アクセス制限・暗号化されている）ことが前提とされるケースが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;銀行で例えるなら、顧客に貸金庫を提供しているしているに過ぎず、銀行自体であっても貸金庫の中身にはアクセスしないような感じだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（最近、銀行員が貸金庫から金品を盗難した事件はあったが…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「クラウド例外」は法令違反を回避しながら利便性を確保するための契約上の工夫といえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、対象のクラウドサービスが適切な情報セキュリティ対策を講じていることが前提なのは、言うまでもない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>契約期間の考え方</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/24/225241/</link>
      <pubDate>Sat, 24 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/24/225241/</guid>
      <description>&lt;p&gt;契約において当たり前の話ではあるが、改めて契約期間について考えてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずそもそも、契約に契約期間は常に必要だろうか？&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250524225205.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;契約期間の設定が必要か否かは、契約の性質（目的）と当事者の義務の継続性によって分類される。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;契約期間を定めるべき契約&#34;&gt;契約期間を定めるべき契約&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;義務の履行が一定の期間に限られる契約が該当する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一体いつからいつまで義務が発生するのか不明確になってしまうのを避けるため、契約期間は明確にする必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;開発委託契約請負&#34;&gt;開発委託契約（請負）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;成果物の完成が目標なので、完成までの開発期間（いつまでに成果物を完成させるのか）を区切る必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;開発委託契約準委任&#34;&gt;開発委託契約（準委任）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;こちらも、業務をいつまで行うかを明確化するために必要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;存続条項&#34;&gt;存続条項&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;なお、上記契約では瑕疵対応などの存続条項を定めることが通常だが、それらはいちいち期限を設けないことが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、存続対象に秘密保持条項が含まれる場合は、秘密保持条項が有効となる期限は定めておくことが推奨される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;時間の経過とともに、契約を通じて得られた秘密情報も陳腐化するし、何よりも半永久的に秘密情報を管理する負担を強いるのは当事者にとって酷だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、秘密保持が片務型（当事者の一方が秘密保持義務を負う形）であり、自社が義務を負わせる立場の場合は、敢えて自分からは期限を定めないこともあるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;親切心で、わざわざ自分の提供した秘密情報が将来開示されてしまうことを許容する必要はない、ということである。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;報酬支払いまで契約期間を設けるべき&#34;&gt;報酬支払いまで契約期間を設けるべき？&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;開発委託契約では、例えば契約期間の最終日に成果物を納品した場合、検収や報酬の支払いのタイミングが契約期間を超えることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それでは、報酬の支払いが完了する日までを契約終了日と定めるべきだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論から言うと、契約期間は、原則として「業務遂行（成果物の納品など）」までを対象とし、検収や支払いといった後続処理は期間外でも有効に行えるよう契約条項で定めるのが一般的である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;契約期間は「委託業務を行う期間」を定義するもので、支払い等の事後手続きは必ずしも含める必要はない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、契約終了＝全ての義務の終了と解釈されるリスクを避けるため、それらの義務に関する条項については、存続条項（契約期間満了後も有効とする旨を記載する）とするのが実務的である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、契約期間を「報酬の支払いが完了するまで」と定めてもよく、この場合は具体的な日付まで定める必要は無い（いつまでに成果物を収めるか、とか、いつまで準委任の業務を行うか、という条件は入れる必要はある）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;秘密保持契約NDA&#34;&gt;秘密保持契約（NDA）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;先に述べた理由により、情報の秘匿義務がいつまで続くかを明示する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秘密保持期間は概ね２〜５年とすることが多いが、そこは開示する情報の性質に応じて相手方と調整することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ライセンス契約&#34;&gt;ライセンス契約&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;契約期間を定めることで、特定期間だけ使用を許諾し、期間終了後は使用不可とすることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;買い切りのライセンス契約としたければ期間を定めない場合もあるとは思うが、期間を設けることの方が多いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この契約では、急にライセンスが切れることによるリスクを避けるため、自動更新条項を含める場合も多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もっとも、うっかり契約更新の拒絶を忘れると、例えば１年余分にライセンス料を支払うこととなる可能性もある点は注意したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自動更新を拒絶できる期間は、多少余裕を持って設定したいところである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;賃貸借契約&#34;&gt;賃貸借契約&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;土地・建物・物品などを一定期間貸し、その使用収益を認める代わりに賃料を受け取る契約となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;契約期間を明示しなくてもよい契約&#34;&gt;契約期間を明示しなくてもよい契約&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一回限りの義務であり、履行した時点で契約が終了する。期間よりも「完了」が重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;売買契約&#34;&gt;売買契約&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;商品を渡し、代金を支払えば契約完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、通常、契約期間は設定しない（引渡期限や支払期限はある）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;贈与契約&#34;&gt;贈与契約&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;無償で物や権利を与える契約。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらも一度贈与したら完了なので、期間設定は不要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;契約期間について契約種ごとにまとめると、以下の表のようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期間を定めるときは、特有の留意点を考慮しつつ、自社に不利な条件とならないよう交渉するのが基本的な考え方となるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;契約期間&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;契約種&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;備考&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;5&#34;&gt;必要&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;開発委託契約（請負）&lt;/td&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34;&gt;・存続条項（特に秘密保持条項）に留意&lt;br /&gt;・支払い等の事後手続きも存続条項とすることが多い&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;開発契約（準委任）&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;秘密保持契約&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;期間は２〜５年程度が多い&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ライセンス契約&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;自動更新条項を設ける場合あり&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;賃貸借契約&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34;&gt;不要&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;売買契約&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;引渡期限や支払期限はある&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;贈与契約&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>PL法と開発委託契約</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/05/15/145508/</link>
      <pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/05/15/145508/</guid>
      <description>&lt;p&gt; 自社が委託先となる開発委託契約において、誰が「製造物責任」を負うべきか検討する機会があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;製造物責任法（PL法）を踏まえると、自社が開発した成果物については、委託元ではなく自社にその賠償責任があるのでは？と思っていたが、必ずそうとも限らないようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、開発委託契約上の製造物の責任の所在について、整理しておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;製造物責任法PL法とは&#34;&gt;製造物責任法（PL法）とは&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803211600.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;製造物責任法（Product Liability Law、以下「PL法」）は、製造物の欠陥によって他人の生命・身体または財産に被害が生じた場合に、その製造業者等が無過失で損害賠償責任を負うことを定めた法律である（日本では1995年に施行）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;法の趣旨&#34;&gt;法の趣旨&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;従来の民法では、被害者が製造者の過失を証明しなければならず、立証が困難であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PL法はこれを改め、過失の有無に関係なく、製造物に欠陥があれば製造者に責任を負わせることとしている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;責任の対象&#34;&gt;責任の対象&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;PL法が適用される「製造物」とは、製造または加工された動産（電化製品、車、薬品、食品など）となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;責任発生の要件&#34;&gt;責任発生の要件&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;以下の3要件を満たすと、製造業者等に損害賠償責任が発生する。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;製造物に「欠陥」があること（設計上・製造上・表示上の欠陥など）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;欠陥により生命・身体・他人の財産に損害が生じたこと&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;欠陥と損害との因果関係があること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;このように、民法709条とは異なり、製造業者等に故意又は過失があったことまでを証明する必要はない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;開発委託契約との関係性&#34;&gt;開発委託契約との関係性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;製品の開発・製造が他社に委託される場合（開発委託契約を結んだ場合）、PL法に基づく責任の帰属が問題となることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PL法では、次のようなものが責任を負う。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;実際に製造・加工した者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;製造業者として表示されている者（ブランド表示者等）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;輸入販売者（外国製品を日本に持ち込んで販売する者）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;つまり、開発・製造を他社に委託していたとしても、製品に自社ブランドを表示して販売していれば、委託元もPL法上の「製造業者等」として責任を問われる可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;PL法上の対外的責任は制限できない&#34;&gt;PL法上の「対外的責任」は制限できない&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;PL法は被害者保護のための強行法規的な性格を持っているため、消費者など第三者（被害者）からされた損害賠償請求に対しては、原則として賠償責任を負うこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;責任の所在は&#34;&gt;責任の所在は？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;PL法により、消費者に対する「対外的な責任」は法律で定められるものの、委託元と委託先の契約関係では、PL法の強行規定が及ばない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、&lt;strong&gt;誰がその賠償を「最終的に負担するか」は、開発委託契約の中で当事者間の合意により自由に定めることが可能&lt;/strong&gt;である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、「製品に欠陥があった場合、それが委託先の設計ミスや製造不良によるものであれば、委託元が消費者に賠償した金額を委託先に求償できる」との契約条項は有効となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、「共同責任」や、「原因に応じた按分」などの規定を設けることもできる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;責任の所在については交渉を要するだろうが、製品に欠陥があった場合の責任分担について契約で定めておくことは重要である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>請負と準委任との違い</title>
      <link>https://ipnote.github.io/post/2025/04/09/202346/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipnote.github.io/post/2025/04/09/202346/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250524201328.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;基本的に、開発委託契約の契約形態は、「請負」と「準委任」とに分かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いずれも業務を外部に依頼する契約形態だが、契約の目的・成果・責任範囲などに大きな違いがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実務上は請負と準委任との相違を個別契約の中で修正したり、請負・準委任と明記しない契約書とすることも珍しくないが、まずは契約形態の基本として、両者の差異及び留意点について、備忘録として書き留めておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;１番の違い成果物の有無&#34;&gt;１番の違い（成果物の有無）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;請負と準委任の最大の違いは、&lt;strong&gt;「成果物の納品義務があるかどうか」&lt;/strong&gt;に尽きる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;請負契約では、成果物の完成と引き渡しが契約の目的になるため、納品しなければ報酬は発生しない。たとえば「Webアプリを開発して納品する」といった場合、その完成責任を負うのが請負となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、準委任契約は業務そのものの遂行が目的である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作業の成果が形として残るかどうかは問題ではなく、作業した事実に対して報酬が発生する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;極端にいえば、アウトプットがゼロでも「やるべき業務を行っていれば」報酬は発生する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、「納品すること」が報酬の前提となるかどうか——そこが請負と準委任を分ける最大のポイントとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;報酬金額の提示方法&#34;&gt;報酬金額の提示方法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;請負、準委任ともに委託契約ではあるものの、その報酬金額の提示方法は異なることが通常である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;請負の場合&#34;&gt;請負の場合&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;基本的には総額（定額）で提示するのが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;請負契約は、「特定の成果物の完成・納品」が契約の目的であり、その成果物に対して対価が支払われる契約である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのため、納品された成果物に対して「いくら払うか」が明確であるべきであり、総額で定めることが原則的に妥当となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;請負契約では、原則として発注者は進行状況にかかわらず成果物さえ完成すればよく、途中の進行や工数は関係ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工数や単価で記載すると、準委任のような性質になってしまい、契約形態と整合しなくなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、契約書とは別に見積書や内訳書の中で、人月単価・工数を参考情報として提示することはある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これにより、以下のようなメリットがある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;発注者が価格の妥当性を判断しやすい&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;追加開発や変更対応時の追加費用の計算基準になる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;それでも、契約書本体には「総額」を記載し、単価・工数は参考情報扱いに留めるべきである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;準委任の場合&#34;&gt;準委任の場合&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;準委任は「成果物の完成」ではなく「一定期間の業務を遂行すること」が契約目的となる。したがって、報酬もその稼働に対して支払うのが自然である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すなわち、「この業務に何時間／何日かかったか」に基づいて、報酬を決定する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;精算方法としては、実際の作業時間（実働）に基づいて精算する「実費精算型」が一般的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これにより、月次での稼働報告・精算処理がしやすくなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮に総額で記載してしまうと、稼働量が増減した場合に報酬調整ができず不便となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;請負でも報酬を定額で出しづらい場合&#34;&gt;請負でも報酬を定額で出しづらい場合&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;請負契約型でありながら、工数の見積もりが困難で定額の報酬金額を提示しづらい場合には、例えば以下のような記載方法が考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;段階的に定める&#34;&gt;段階的に定める&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;開発工程をフェーズ（要件定義・基本設計・詳細設計・実装・テストなど）に分け、各段階ごとに報酬を設定する方法である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;記載例：&lt;br/&gt;
「本契約に基づく報酬は以下の通りとする。&lt;br/&gt;
第1フェーズ（要件定義完了時）：○○万円&lt;br/&gt;
第2フェーズ（基本設計完了時）：○○万円&lt;br/&gt;
…&lt;br/&gt;
最終納品完了時：○○万円」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;フェーズごとに仕様確定と見積の見直しができるようにしておくと、柔軟に対応可能となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;準委任契約との組み合わせ&#34;&gt;準委任契約との組み合わせ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;請負での最終成果物納品を前提にしつつ、要件定義や設計の初期フェーズは準委任契約（時間単価契約）として扱う方法も考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;記載例：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「要件定義フェーズについては準委任契約とし、作業時間に応じた報酬を支払うものとする。&lt;br/&gt;
以後、要件が確定した時点で、請負契約として開発に着手し、別途定める金額を報酬とする。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初の段階では柔軟性が高く、要件が固まってから請負契約に移行できるのが利点。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;変動型の報酬規定上限付き実費精算型&#34;&gt;変動型の報酬規定（上限付き実費精算型）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;定額ではなく、実際の作業時間・人員に応じた報酬とするが、上限金額を設けることで発注者のリスクを軽減する方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;記載例：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「報酬は、作業に従事した実人員数及び時間に基づき、時間単価○○円にて精算するものとし、総額○○万円を上限とする。」&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;見積の不確実性が高いプロジェクト初期には有効な方法。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;補足&#34;&gt;補足&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上述の通り、「請負契約」では成果物の完成が義務となるため、報酬は成果物の完成と引き換えに支払うのが原則となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、完全な出来高精算や時間単価精算は、本来は「準委任契約」に分類される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、実務では混合型契約（準委任＋請負）も多く存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;契約書に明確な区分とフェーズごとの条件を記載しておくとトラブルを防げるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、開発委託基本契約を締結する場合も同様に&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;準委任用と請負用とに分ける&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;１つの契約書に一本化する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;という方針があり、以下の記事で触れている。&lt;/p&gt;
 




  

  
  

  
  

  
  

  
  
  
    
  

  
  
  
    
    
    
  

  
  
    
      
    
  

  
  
  

  &lt;div class=&#34;refcard&#34; style=&#34;border:2px solid #ddd; border-radius:8px; padding:12px; margin:16px 0; display:flex; gap:12px;&#34;&gt;

    
      &lt;div style=&#34;width:100px; flex-shrink:0;&#34;&gt;
        &lt;img src=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/07/03/215056/20250630224953.jpg&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;width:100%; border-radius:6px;&#34;&gt;
      &lt;/div&gt;
    

    &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;https://ipnote.github.io/post/2025/07/03/215056/&#34; style=&#34;font-size:1.0rem; font-weight:bold;&#34;&gt;
        開発委託基本契約で準委任用と請負用を分けるべきか
      &lt;/a&gt;
      &lt;p style=&#34;margin-top:6px; color:#555;&#34;&gt;
        今後、定期的に開発の委託を発注するとのことで、開発委託基本契約のためのドラフトを作成することとなった。
委託の形態としては、準委任型のパター...
      &lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
