<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>転職 on 実務者のための知財法務</title>
    <link>https://ipblog.pages.dev/tags/%E8%BB%A2%E8%81%B7/</link>
    <description>Recent content in 転職 on 実務者のための知財法務</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ipblog.pages.dev/tags/%E8%BB%A2%E8%81%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>開発部から企業知財部への異動・転職の話</title>
      <link>https://ipblog.pages.dev/post/2025/09/19/212009/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ipblog.pages.dev/post/2025/09/19/212009/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250919210940.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;記事を見ている人の中には、現在は開発業務に携わっているものの、知財部への異動を考えている方がいるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;筆者はまさにそのパターンで異動・転職を経験してきたので、どこまで参考になるか分からないが、当時の体験を踏まえた記事を書いてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下、知財関係のキャリアパスに進むにあたっての検討事項を整理する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;知財業務が自分に合うのか見定める&#34;&gt;知財業務が自分に合うのか見定める&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自分のキャリアを無駄にしないよう、自分が本当に知財に興味を持って取り組めるかを見定めておきたいところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;単に今の環境を変えたいのであれば、エンジニアとしての転職もあるだろうし、技術営業、企画等への異動も選択肢に入るはずである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常の知財業務としては、技術者とのコミュニケーションを通じた技術内容の理解を起点として発明発掘をしたり、他社特許調査、知財戦略立案などを行うのがメインとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういった業務は決して華々しいものではなく、黙々と特許明細書を読む時間が結構長かったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開発の立場で明細書を読んだことがあれば、あの独特の言い回しの文章を大量に読むのが地味に辛いと感じるのではないだろうか（中には、休日も読書のように読みふける兵もいるらしいが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、特許法をはじめとする知的財産法の知識も必要だし、チームによっては契約書のドラフトをしたり、渉外業務を行うことが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開発で得た技術知識がある程度役に立つかもしれないが、開発時代とはかなり異なる業務に携わることとなるということを理解することが重要である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知財に進みたい気持ちが薄れるようであれば、以降の記事は読み進めなくても大丈夫である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まずは知財部への異動を考えてみる&#34;&gt;まずは知財部への異動を考えてみる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;もし今の会社自体に勤めること自体に不満が無いのであれば、知財部への異動可能性を探ってみるのが良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的に部外への異動のハードルはそれなりに高いと思われるが、それでも知財業務未経験での事業部知財への転職よりは可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いつ異動のチャンスが訪れるか分からないので、その時に備えて準備することが重要となる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;そもそも異動のチャンスは多くない&#34;&gt;そもそも異動のチャンスは多くない&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;まず開発部長等の目線から考えて、果たして部下が知財部へ異動することを認めてくれるか、という観点で考えてみる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開発部から見ると、別部署への異動であればまだしも、知財部に限らず他部門に出て行かれてしまうと大事な人足が減ってしまうため、社内異動とはいえ歓迎してくれるとは考えづらい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このため、知財部への異動により開発部にも大きなメリットが得られる事情があったり、元の部門の人員確保に目処がつかない限りは、異動のチャンスはそう高くないと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社内公募制度があればこの限りではないが、開示される諸条件（現役職など）に合致する必要はあるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;選抜されるのも下準備が必要&#34;&gt;選抜されるのも下準備が必要&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;また、仮に異動のチャンスがあったとしても、自分がその対象者に選ばれるとは限らない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開発業務と知財業務とは内容がかなり異なるため、会社としてもどの異動希望者が知財適性があるかどうか、熱意があるのかどうかを見極める必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同様の希望を出している社員の方が適切だと思われれば、当然そちらが選ばれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、たとえすぐの異動が叶わなくとも、来たるときに備えて各種アピール・準備をしておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開発活動と並行して、例えば、以下の活動を進めておくことで、自分に白羽の矢が立ちやすい土壌を形成しておくと良いかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;積極的な特許活動のリーディング
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;部内の発明抽出会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知財部と連携した他社特許クリアランス活動&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;資格の取得
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;知財検定&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;弁理士（短答通過だけでもアピールポイント）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日頃の1 on 1やキャリア面談でのアピール
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;開発知見を活かした知財活動による企業貢献が可能である点の説明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;思いつきの希望ではなく、数年先のキャリアを見据えた上での希望である旨の説明&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知財部員への相談
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;同期等を通じて知財部の人員状況・異動の可能性のヒアリング&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;特に気を付けたいのは、面談でアピールするときである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何の下地もなしに「なる早で知財部へ行きたい」と言うと、上司にはおそらくネガティブなイメージを与えてしまう（今の職場から逃げたいだけでは？と思わせてしまう）であろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際、開発部から異動したまでは良かったが、知財業務が肌に合わず、数か月後に開発部にトンボ返りしてしまうケースもあるらしく、その辺りは開発部や人事部は判断が慎重にならざるを得ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろんすぐに異動が叶えば言うことなしだが、「開発活動は疎かにしない」「開発経験を生かした知財業務を通じ、会社に貢献したい」「キャリアパスはこう考えており、今はこんな準備をしている」という伝え方をすることで、大分上司の印象は変わってくるはずである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分が異動を通じてどう会社に貢献できるかを説明することは、就活や転職活動にも通じるところがある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;転職による企業知財部への配属狙いは厳しい&#34;&gt;転職による企業知財部への配属狙いは厳しい&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;もし今の職場で異動が難しければ、転職を通じた知財部配属というのも選択肢として挙がるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、あくまで私見ではあるが、それなりに難易度は高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;転職の場合は、第二新卒であればポテンシャル採用ということも期待されるものの、基本的には即戦力として採用されることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;果たして企業側に、開発経験はあるけれども知財は未経験という人間を、敢えて中途で採用するモチベーションがあるだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特許事務所であれば、未経験であっても比較的年齢が若かったり、弁理士資格を取得していると採用してくれることもあるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中には、「企業開発部→特許事務所→企業知財部」というキャリアパスを描く人もいるので、そういった道も無くはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、企業によっては特許事務所経験（明細書書けます、という点など）はあまり求められていないことから、企業知財部への転職が容易とまではいえない点は注意である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;特許事務所への転職&#34;&gt;特許事務所への転職&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上でも軽く触れた通り、企業知財部とは異なり、こちらは未経験であってもある程度の門戸は開かれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事務所で勤務する場合は弁理士資格が重要なため、既に資格を持っていたり、短答試験だけでも合格していたりすると、採用確率も高くなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、特許事務所に勤務するということは、明細書のドラフトや中間処理書類の作成が主な業務となることは理解しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企業知財部のようにビジネスに直接携わった提案がしたければ、その点はギャップが生じざるを得ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小企業に対するコンサル業務をしている特許事務所もあるため、ある程度希望を満たせる可能性はあるが、可能性は高くない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、個人的な意見を承知で言うと、生成AIの技術発展に伴い、明細書作成をはじめとする書類作成業務は生成AIが代替していく流れは止まらないと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;したがって、単純な明細書作成という能力の価値は下がってしまい、将来が明るいとは言えない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（もちろん、優秀な先生が様々な形で企業に付加価値を提供していく存在として生き残っていく可能性は否定しない）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;特許庁への転職&#34;&gt;特許庁への転職&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;特許審査官になるためには、人事院の実施する国家公務員採用総合職試験に合格する必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受験には３０歳という年齢制限がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは、採用年の４月１日時点での受験可能年齢上限を意味しており、受験時に３０歳でも翌年の４月１日までに３１歳になる場合は、国家総合職を受験できない点は注意である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際に受験したことが無いので難易度は不明だが、弁理士試験と同様に難易度は高いと推測する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、理系の社会人、ポスドクなどの人材であれば、任期付審査官として採用されるというルートも存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、審査官として審査の事務に７年間従事した場合には、弁理士となる資格が取得できる（弁理士法第7条）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;審査官を経て特許事務所や企業知財部へ進むキャリアパスも無くはないが、審査という業務の性質上、良くも悪くも企業知財部の業務とは異なる部分が多くなるであろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
