<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>グルメ漫画 on ブログタイトル</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E3%82%B0%E3%83%AB%E3%83%A1%E6%BC%AB%E7%94%BB/</link>
    <description>Recent content in グルメ漫画 on ブログタイトル</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E3%82%B0%E3%83%AB%E3%83%A1%E6%BC%AB%E7%94%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』手間の価値レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/28/082626/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/28/082626/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251027211553.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;東西新聞社の文化部たち（山岡、栗田、花村、田畑）は美味しい中華料理を求めて横浜中華街へ訪れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ガイドブックで紹介された人気店へ赴くのだが、行列ひ並んでようやく入った店では、店員たちの横柄な接客が待っていた。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;終わっている接客&#34;&gt;終わっている接客&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;店員がタメ口なのはまあ良いとしても、命令口調で席に着けと怒鳴る辺りから、早速山岡がイラつき始める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料理が届いたのは良かったが、山岡が取り皿の追加を要求すると、店員は「取り皿は一人一皿のみ」と言い放ち、山岡をあしらう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ゴマソースの物もチリソースの物も同じ皿で取れって言うのかっ！！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;車エビのチリソースを食べた皿でアワビのゴマソース煮込みを食べるのは少し抵抗があるのは分かるが、それを心の中の声に留めず、店員にダイレクトアタックしてしまうのが山岡である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな山岡の大激怒に対して、店員は慣れた様子で完全にスルーして別の家族客の注文を取る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家族たちが麺類の注文をバラバラに注文しようとすると、「安い麺類をバラバラに注文しないで」と逆注文し、全員五目ソバにさせる始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取り皿１枚縛りもさることながら、自由に麺類を注文できないというのはかなり厳しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お父さんらしき人は「人気店だから仕方ないよね」と納得する素振りを見せていたが、代わりに山岡が店側に啖呵を切り、結局文化部一同は何も食べずに金だけ払って店を出てしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;花村さんも散々文句を言っていたが、確かに長時間並んだ挙句に金だけ払って腹は膨れないという状況になれば、文句の２つか３つは言いたくなるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;この豚バラ煮込みは出来そこないだ食べられないよ&#34;&gt;この豚バラ煮込みは出来そこないだ、食べられないよ。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;気を取り直して、一堂は花村さんがガイドブックで調べた別の店へ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（どうでもいいが、雑誌名は「アンノン」。知られざる名店を紹介する雑誌なんだろうか）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして再び長時間列に並んで別の店へ入ると、料理にはありつけたのは良かったが、今度は山岡が料理のクオリティにケチをつけ出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「この豚バラ煮込みは出来そこないだ、食べられないよ。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、わざわざ店員を呼び止めての発言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「別に少しくらいまずくてもいいじゃないの！！「どうしてあなたはそうなのよ！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡をたしなめようとする花村さん、田畑さんは、常識人である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、店員の告げ口でこれを聞いた料理人は怒り心頭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中華包丁を振り上げて山岡に迫りくるのだが、こっちはこっちで怒りの沸点が低すぎる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包丁を振り上げたところで、後ろから料理人の手首を掴み、「やめんか。」と呟く人物の姿が。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刑事事件なら中松警部かと思いきや、ここでは華僑の大物、周大人の初登場である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この後、色々あって山岡は料理人をやり込めて、周大人との人脈を形成していくこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;花村さんや田畑さんなど、わざわざ横浜の中華街まで足を運んで美味しいご飯を食べに来た面々は、山岡のせいでトラブルに巻き込まれるわ、周大人の家に行くわで散々だったであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、最後は周大人の豪邸でご馳走になることで、本格中華を満喫するという当初の目的が達成されたっぽいので、その点は救われたと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』もてなしの心レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/24/202451/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/24/202451/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251024202334.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;この回は、結婚式披露宴という華やかな場面から一転、飯と味噌汁という質素な料理がフィーチャーされていくこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;始まりは、海原雄山の陶芸の師であり、山岡の良き理解者でもある唐山陶人が滅茶苦茶若い嫁（領子）をゲットするところから始まる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２人の出会いが非常に気になるところだが、そこは掘り下げられず、山岡と雄山の両名は、陶人と領子の披露宴に招かれることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;何度も見た親子喧嘩の展開&#34;&gt;何度も見た親子喧嘩の展開&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;陶人曰く、領子は料理の腕はいまいちで、ウィンナーの味噌汁（塩分がヤバそう）を作るくらいユニークであるとのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで陶人から領子への料理教育を頼まれた山岡は、和食の基本とも言える米と味噌汁を教えようとする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、盃を片手に雄山は「この男には美味い飯をたくのは無理」と難癖をつけ、山岡もヒートアップした結果、結局対決モードへ突入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶人たちをそっちのけで対決する彼らには、陶人を祝う気があるのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;米粒を選り分けるという狂気&#34;&gt;米粒を選り分けるという狂気&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;雄山側、本村という陶芸窯の職人に飯と味噌汁の準備をさせる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;別に本村自身は料理人というわけではないのだが、雄山が以前本村に出してもらった米と味噌汁を高く評価した模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本村は素材を厳選するのだが、「高級食材」を選ぶという意味とは異なる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;米一粒の形、シジミ一個のサイズまで選び抜くのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;シジミはともかく、米粒を細かく選り分ける方法が常軌を逸している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ふるいにかけるとかいう方法ではなく、黒い盆の上に広げた生米を目視で選り分けるというクソ非効率な方法である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;米が欠けていたり、濁っていたり、粒が大きすぎたり、小さすぎたりするものは、箸で選び出して捨てるというやり方で、聞いているだけで本村の異常さが伝わってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何かそうするとコメの炊き方にムラが出ず、より美味しく仕上がるということらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;米１号の米粒の数はおよそ6500粒らしいので、１粒あたり仕分けに0.5秒かけるとすると、１合あたり約１時間程度は選り分けに時間を要していることになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まあ、大事な客を招くならそのくらい時間をかけるのはアリかもしれないが、これはまだ米を研ぐ前段階の工程である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;相変わらず偉そうな雄山&#34;&gt;相変わらず偉そうな雄山&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そんな大変な手間がかかる代物を、雄山は命令口調で本村に作らせるのだから相変わらず傍若無人無振る舞いである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「本村、私の代理で飯をたきミソ汁を作れっ！！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;繰り返し言うが、これは披露宴の席でのやり取りである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勝負の結果は雄山に軍配が上がるのだが、打ちひしがれる山岡に対して雄山はいつもの罵倒をかます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;頑張ったのは本村なのだが、結局美味しいところを持っていくのは雄山という構図。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;多分領子の参考にはなっていない&#34;&gt;多分、領子の参考にはなっていない&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;元々は領子に料理の基本を教えるのが趣旨だったはずだが、お互いに米、味噌、鰹節、シジミに最高の食材を揃え、更には米粒まで選り分ける始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到底主婦には調理の参考にならない対決であったと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶人もさすがにここまでやれとは言わないが、「もてなしの心だけは自分のものにしてほしい」と領子に声掛けする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これで、領子もウィンナーの味噌汁を作るときにウィンナーの長さを揃えてくれることであろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』スパイスの秘密レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/16/073615/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/16/073615/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251012221757.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼの初期エピソードには、料理そのものよりも人間模様に焦点を当てた、小さなドラマがひっそりと隠れていることがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回取り上げる「記憶喪失のカレー屋店主」の回も、まさにその１つである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;スパイスの香り漂うミステリー仕立ての導入から始まり、やがて夫婦の過去と、互いを思いやる優しさが静かに姿を現す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;グルメ漫画でありながら、料理が脇に退き、「人の情」が主役に躍り出る、非常に異色で、そして温かい一編である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;記憶喪失の男&#34;&gt;記憶喪失の男&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;銀座中央警察署の中松警部のもとに、記憶喪失の男が連れてこられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男は料理人の服装をしており、カレー粉の香りのする謎のメモを持っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身元の分からない男性の扱いに困った中松警部は、身元を判明させるべく、山岡と栗田を呼び寄せる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前も鰻屋の使用人が捕まった際に２人を呼んでいたが、食べ物が関係するとはいえ、そんなに気軽に部外者を署に召喚して良いものだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後東西新聞で記事を出すと、料理人の奥さんから連絡があり、料理人の身元がカレー屋の主人であると判明する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、失踪していた主人を見つけられたはずの奥さんは、どこか浮かない顔。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;&#34;&gt;#&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;奥さんは、自分の後ろ暗い過去を山岡たちにカミングアウトする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去に繋がりのあったチンピラと偶然出会い、自宅に居座られてしまった際、主人とチンピラが対面してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして揉み合いの結果、２人ともアパートの手すりから階段へ落下し、主人は頭を打ってしまったことで記憶喪失になってしまった（チンピラは肩の骨を折る）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何だか、いつもの美味しんぼの様相ではない感じである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;主人記憶を取り戻す&#34;&gt;主人、記憶を取り戻す&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡たちの協力によってメモの謎が解け、主人の記憶も戻るのだが、何故記憶喪失になってしまったのか、その原因だけは思い出せない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥さんに尋ねる主人であったが、栗田が奥さんの前に飛び出し、「圭子さん（奥さん）のところには来なかったのよっ！！」と、必死に遮る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いやいや、庇い方が怪しすぎる…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、山岡たちは上手いことチンピラのことは言及せず、奥さんにとっては理想的な形で記憶を取り戻すに至ったのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…しかし、記憶喪失ははじめから主人の芝居であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥さんが過去のことで悩むのを気遣って記憶喪失を演じ、記憶が戻ってもヤバいところだけ思い出せないように振る舞ったのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「人間、大事なのは現在と未来だと思います。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「だから、あんな男のことで圭子（奥さん）が悩むと思うとかわいそうで、何とかしてやらねばならないと…」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この主人、何て出来た人だろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、肩の骨を折って入院中だったチンピラは、中松警部の襲撃により、もう片方の骨も折ってしまったらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チンピラ相手とはいえ、病院で骨折させる程の暴力行為を働くとは、やっぱり中松警部は国家権力を持たせて良い存在ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酒を飲みながらそれを聞いた山岡の「ふふっ 手荒い見舞客があったんだな、きっと。」という台詞回しが、実に初期山岡らしい、良い味を出している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中期以降の山岡であれば、「中松警部、もしかして暴力でも振るったのか？たはっ！」とか、しょうもないことを言いそうである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一応カレー絡みの話で山岡たちは協力するも、珍しく料理の作り方や味の蘊蓄が物語の中心というわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちょっとした謎解きから始まり、カレー屋の主人の奥さんを思う気持ち、山岡や中松警部の協力によってハッピーエンドを向かえる展開は実に爽快である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話の展開も、（チンピラ以外は）誰も傷つかない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼの中でも読後感の爽やかな回に仕上がっており、初期の中でも特に良い話ではないかと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『孤独のグルメ』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/11/140945/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/11/140945/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251011140317.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ひとり飯漫画の金字塔『孤独のグルメ』は単行本は僅か２巻という長さだが、後にテレビドラマ化され、2010年代の“孤食ブーム”の火付け役となるほどの影響を与えた。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;こういうのでいいんだよこういうので&#34;&gt;こういうのでいいんだよ、こういうので&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主人公は、輸入雑貨商を営む中年男性・井之頭五郎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五郎は仕事で空腹を覚えるとふらりと立ち寄った店で飯を食うが、出てきたメニューに「ほー いいじゃないか」と思うことはあっても、美味しんぼの山岡や海原のように面倒臭い蘊蓄を語ることはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五郎が飯を食うパートに申し訳程度の寸劇が付いただけのストーリーでは、盛り上がるシーンはほぼ皆無である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;食べたかったメニューが売り切れてて出鼻をくじかれる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;オーダーをミスって後悔を引きずりながら飯を食う&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「ほー　いいじゃないか」とか「うん！これこれ！」と心の声で感想を述べる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;店主にアームロックを仕掛ける&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（最後のはさておき）こんな内容で、ワクワクハラハラする展開になりようが無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな孤独のグルメだが、作中の言葉を借りると、読後感はまさに「得体の知れない奇妙な満足感を味わっていた」感覚になるのである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;井之頭五郎という男&#34;&gt;井之頭五郎という男&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;起伏の無い物語の中にいる五郎であるが、本人自体は結構特殊な来歴である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;個人で雑貨商を営む（店は持っていない）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;なのに人見知りの気がある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女優と付き合っていたときがある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;古武術の心得があり、今も体はムキムキ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;また、単行本の１巻発売から、実に８年近くの歳月を経て２巻が発売されているせいか、巻を跨ぐと五郎の見た目や性格がやや異なっている。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;１巻バージョン&#34;&gt;１巻バージョン&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;1巻が発行された1997年の頃は、どこか暗く殺伐とした雰囲気である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五郎は何処となくハードボイルドな見た目であり、孤独のグルメと同じ作画（谷口ジロー）担当が手がけた「神々の山嶺」の登場人物のようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;食事のシーンでは、一応基本的には美味いという感想ではありつつも、何かと文句を垂れていることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ほうれん草のお浸し→「道端の草を食ってるようだ」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ジェットシュウマイ→「シウマイ弁当の方が良かったか」「あっちはアンズも入っていたな」と後悔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ステーキ→「今日の俺にはこの肉のうまささえどこか上滑りしていく」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ストーリーの流れのせいでもあるが、銀座のステーキを食べた時ですら、どこか寂しげな様子を見せる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、孤独のグルメは実在する店をモデルにストーリーが展開されるので、批判的な感想が出しづらい環境であることを踏まえると、割と攻めた内容であることが分かる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;バージョンアップ後&#34;&gt;バージョンアップ後&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;８年近くの時を経て登場した２巻の井之頭五郎は、何故か以前よりも若々しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出てくる飯も当たりが多いのか、楽しそうに食事を取るようになり、より大衆向けにマイルドになった印象である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、食事中の独り言も多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このように陽キャ寄りになった五郎も良いのだが、個人的には１巻の哀愁漂う雰囲気の方が好きだったかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;あやめてそれ以上いけない&#34;&gt;あ…やめて！それ以上いけない&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上でも述べたように五郎は古武術の心得があり、作中でも不本意ながら無礼を働く店主や客に対してその腕っぷしを披露している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;１巻ではネット上でも有名なアームロック、２巻ではリストロックを仕掛けている（技をお見舞いしたのは両方おっさん）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また今でも日頃の鍛錬は欠かさないのか、スーツ姿からは想像できないマッチョ体型をキープしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;炎天下の中、五郎が野球観戦中にカレーを食ったら汗が止まらなくなり、たまらず上半身裸になるというワンパクなシーンがあるのだが、この際に肉体美が披露されている（女性の観客もチラチラ見ている）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その鍛えられた上半身の重さが災いしたのか、２巻では倉庫の荷物を運ぶときに腰をいわせてしまい、入院する回もある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;『孤独のグルメ』は、派手さのない静かな漫画である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だがその静けさの中に、社会のノイズに疲れた現代人が求める「ひとりの自由」が詰まっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谷口ジローの硬質な絵と、久住昌之の淡々とした語り口が生む調和は唯一無二である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;全エピソードの概要&#34;&gt;全エピソードの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;漫画の孤独のグルメ自体は巻数が少なく、ドラマ版の方が長く続いているという面白い現象が起きている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな孤独のグルメの漫画版のエピソードを、以下の通りまとめてみた。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; No &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 料理 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; 五郎の概要 &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 1 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ぶた肉炒めライス &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 連載開始早々、ぶた肉炒めととん汁でぶたをダブらせてしまうも、ナスのおしんこの爽やかさに救われる。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 2 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 廻転寿司 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 周りのオバサン客の熱気に煽られ、タイムサービスの大トロ２枚（４貫）を頼んでしまう。タバコをくゆらせながら「ラストの２枚……あれが効いたな」と無駄にカッコつけてEND。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 3 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 豆かん &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 甘味処で煮込み雑炊を頼むも、来月からのメニューと言われたため仕方なく豆かんを注文（味は良かった模様）。煮込み雑煮を頼んだときの店主の「ですからごめんない」という言葉遣いが引っかかる。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 4 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 鰻丼 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 朝からの肉体労働で腹を空かせた五郎はすき焼き風肉豆腐ライスを頼むが、メニューの準備中で食べられず。勢いそのままに鰻丼をはじめ色々と注文するも、岩のりを残してしまう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 5 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 焼きまんじゅう &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 焼きそばが売り切れのため、焼きまんじゅうを平らげる。アン入りの方はスゴイ甘さらしい。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 6 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; シュウマイ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 滝山のアドバイスをガン無視してジェットシュウマイを購入するも、新幹線の中でシュウマイ臭を撒き散らすという失態を犯す。出てくる蒸気を見つめる五郎の顔が切ない。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 7 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; たこ焼き &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; たこ焼き屋台の暖簾を潜るも、ウザ絡みする地元民たちに囲まれる席となってしまう。周りの賑やかな雰囲気に馴染めない五郎は、一人孤独のグルメに徹することとなる。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 8 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 焼肉 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ソープ街から近い焼肉屋で、「うおォん」と唸るほど暴飲暴食に勤しんでしまう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 9 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 江ノ島丼 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; サザエを卵でとじた丼とつぼ焼きで、サザエがダブってしまう。「やっぱりこういうとこで食い物に文句言っちゃいけないぜ」と漏らしているので、味は今ひとつだったよう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 10 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; おまかせ定食 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 玄米、いわしの南蛮風あんかけ、ほうれん草のおひたし、ひじきの煮物…と、病人食のような定食に五郎はやや不満気だったが、食べてみたら美味かった模様。もの足りなかったようで、結局大根カレーを追加注文する。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 11 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; カレー丼とおでん &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; おでんとチェリオの最悪の組み合わせを楽しんだ後にカレー丼を頬張ると、「うん！これこれ！」と満足げ。食後は休憩所で女性客の尻を眺め、畳の上で寝そうになり、最後は帰りのバスで居眠りする場面で終了。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 12 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ★ハンバーグ・ランチ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; アームロックのお披露目会。ハンバーグランチ自体は悪くなかったが、店主の態度に五郎も怒り心頭。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 13 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ウィンナー・カレー &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 炎天下での野球観戦の中、敢えてのカレーをチョイス。完食後に汗が止まらなくなり上半身裸になってしまうが、その肉体美から隣のおっさんに声をかけられてしまう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 14 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ビーフステーキ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 銀座の高級ステーキであったが、ハヤシライスの口になっていた五郎を満足させることはできなかった。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; コンビニ・フーズ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 事務作業中に腹もペコちゃんになり、深夜のコンビニで約二千円分をドカ買いしてしまう。コンビーフに丸ごとかじりついていたりと、塩分が気になるところである。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 16 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; さぬきうどん &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 寒空の中、デパートの屋上で月見おろしうどんなる珍しい組み合わせのうどんを食べる。この回で初めて麺類が登場。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 17 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; カツサンド &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 缶コーヒーとともに「ソースの味って男のコ だよな」という、独特な感想を言いながらカツサンドを頬張る。どんな味だと女のコの味になるのだろうか。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 18 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 大盛り焼きそばと餃子 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 五郎は餃子ライスといきたかったが、店がライスをやってなかったので、仕方なく焼きそばも注文。餃子で白飯を食べられず、不完全燃焼に終わる。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 19 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; カレイの煮つけ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 腰をやって入院中の話。病気ではないので、煮つけやおでんと…それなりに食事は楽しんでいる様子。朝食中に口内調理でバナナジュースを試そうとする発言があるが、ちょっと汚い。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 20 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 汁おでん &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 店のおでんが静岡名物でないことにテンションが下がるも、結局おかわり。きぬかつぎ、網焼きコロッケ、むかごと、イモだらけな注文をしでかしてしまう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 21 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ペルー料理 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 元恋人の女優に思いを馳せながら、ペルー料理を２人前を平らげる。この辺りから、井之頭五郎の絵柄が変わる。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 22 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 冷やし中華とラーメン &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 冷やし中華を食べる中、隣の女性のラーメンが気になりラーメンも追加注文。店に入る前は「小腹が減ったし」と呟いていたが、これのどこが小腹なんだろうか。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 23 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ★ハムエッグとあたりめ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; お茶漬け目当てで入った店だったが、いきなりお茶漬けを頼むのに躊躇して何故かハムエッグ等を頼んでしまう。店内のウザイ客にリストロックをかけるのに忙しく、店ではお茶漬けを食べれずじまい。その後、事務所で自作のお茶漬けをすする。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 24 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ピザ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ト自由に選べるトッピンを決めるも、店員から「水っぽくなっちゃう」とダメ出しを食らう。ピザを食べながら次のトッピングをどうするか独り言を呟きピザ追加を目論むも、珍しく自重する。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 25 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; スラーメン &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 揚げ玉とコショウを入れて動物性のダシがないスラーメンを楽しむも、おやつすぎて物足りなかったため、鳥取カレー（梨・らっきょう・蟹のエキス入り）を追加。結局食べ過ぎてしまう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 26 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 煮込み定食 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 顧客の勧めた店で、煮込み定食に舌鼓を打つ。酒もビールも置いていない店だったが、下戸の五郎には却って丁度良かった。メニューのお茶漬けがどんなものか気になったため、再訪。孤独のグルメで、初めて２度行った店となる。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 27 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 赤門とエコノミー &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 東大の食堂で、注文の複雑さに戸惑いながらも、赤門（汁なし担々麺に似ている）とエコノミー（和風あんかけカツライス）の注文に成功。学生食堂ということもあり、ボリュームはありそうなものだが、五郎は苦にせず完食。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 28 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 韓国料理 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 冷麺とチャーシュー丼のセットを頼むと、店員から「あら 寒いのに冷麺」と言われ、テンションが下がる。しかし味は良かったようで、特にチャーシュー丼は予想以上に旨かった模様。どうでも良いが、チャーシュー丼は韓国料理ではない気がする。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 29 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ブリ照り焼き定食 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ブリ照り焼き定食を頼んだところ、アタリ札を引いたため、明太子の追加に成功。結局、おかずを消費するのに三杯のご飯が必要となった。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 30 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; とんこつラーメンライス &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ランチ時に店に入ると、ラーメンに半ライスがサービスで付いてきたことに気を良くし、サンマの味噌煮を追加注文。しかし半ライスでは足りず、更に半ライスを追加するとともに、替え玉までしてしまう。五郎の腹も限界だったようで、替え玉の麺は半分残してしまう。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 31 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ハンバーグステーキ &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; ハンバーグステーキを頼むも、他の客が食べていたように目玉焼きが乗っていなかった（乗っているのは「ハンバーグステーキインペリアル」というメニュー）ため、ハムエッグを追加。毎度のことながら、追加注文に躊躇がない。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 32 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; アルジェリア料理 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; フランス出張で、以前訪れたアルジェリア食堂に入る。トリッパの煮込み、ケバブ、クスクスなどを食べ進めるも、米が恋しくなってしまったようで、サフランライスを頼む。コーラのような謎ジュースも試してみるが、そちらはあまり美味しくなかったようである。 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;★：アームロック or リストロック回&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』うどんの腰レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/09/074908/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/09/074908/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250930210711.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;このエピソードはうどんの美味しさを紹介する回でもあるのだが、メインは料理の腕前ではなく“腕力”で問題を解決する、シリーズでも異彩を放つ回である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;うどん屋に入り浸る暴力団&#34;&gt;うどん屋に入り浸る暴力団&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この話は、山岡ぎ栗田たちを引き連れて昔からの知り合いのうどん屋「力屋」へ向かうところから始まる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;かつて賑わっていたはずのその店は、店主・権兵衛らしき男性がやせ衰え、客足も遠のいてしまっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理由を聞くと、近隣に暴力団の事務所ができ、構成員がうどん屋に入り浸ってしまい、一般客が入りにくくなってしまったのだという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;構成員たちはパンチパーマの出で立ちに関西弁を話すガラの悪い雰囲気で、正に昭和のステレオタイプのヤクザ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暴対法は1992年3月より施行されるので、『美味しんぼ』第４巻が発行された1985年の時点ではこういった人間がのさばっていたのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところで、暴対法（正式名称：「暴力団員による不当な行為の防止等に関する法律」）によれば、縄張（正当な権原がないにもかかわらず自己の権益の対象範囲として設定していると認められる区域）では以下の行為が禁止されている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;縄張で営業を容認する見返りとしての金品要求（第９条第４号）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用心棒等の有償役務を受けることを要求すること（第９条第５号）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用心棒を行うこと（第３０条の６第１項第１号）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;訪問により、営業に関する商品・サービス提供の勧誘をすること（第３０条の６第１項第２号）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;面会により、営業の債権の取立てをすること（第３０条の６第１項第３号）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;所謂みかじめ料を要求するのもダメである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;うどんを食べている山岡たちも構成員に絡まれるが、山岡の機転により七味を目潰し代わりにぶちまけて何とか逃走に成功する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;職にあぶれるパワー系達&#34;&gt;職にあぶれるパワー系達&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そんな折、スポーツ界で身を立てることを断念した元力士、プロレスラー、柔道選手が現れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彼らは競技人生に見切りをつけ、別の世界で生計を立てていくことを考えているというのだが、これに山岡は目をつける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…こんな展開となれば、後はご想像の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、たまたま転職を検討中の屈強な大男たちが東西新聞社に集まってくるとは、あまりにも運命的すぎる出会いであり、転職エージェントもびっくりである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;叩き出される構成員たち&#34;&gt;叩き出される構成員たち&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;その後、いつものようにうどん屋で悪態をつく構成員たちだったが、うどん三銃士によって撃退させられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼには珍しく、問題を文字通り力で解決するパターンである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味いうどんを食べさせて改心させる、という美味しんぼ的な流れはさすがに無理があるのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;構成員たちも「な、何やおんどれら！！」「しばいたろか！！」と抵抗するも、三銃士の鉄拳制裁を受けると「あひっ…か、かんにんやっ！」と情けない声で店を逃げ出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流石に顔を鷲掴みされながら持ち上げられたり、アルゼンチン・バックブリーカーをお見舞いさせられては、構成員でもひとたまりもない模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（どうでもいいが、元プロレス選手ではなく、元柔道選手がプロレス技を仕掛けている）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陰湿な暴力団であれば、報復として店の前にゴミを投げたり、普通の客を装ったクレーマーを送り込んだりしそうなものだが、それでは物語が終わらないので、うどん回はこれにて一件落着である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珍しく山岡が料理にケチを付けるシーンも無いので、水戸黄門を観たあとのようなスッキリとした読後感である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』鮎のふるさとレビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/06/205005/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/06/205005/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251006195247.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;今更ながら、今回はネットでも散々擦られている鮎カス回を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ある意味、京極が一番輝く回でもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;京極の入院&#34;&gt;京極の入院&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;京都の億万長者・京極が足の捻挫で入院するところから話は始まる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;病院まで京極の見舞いに訪れた山岡士郎と栗田ゆう子だったが、談笑の中で、京極は退院したら最高の鮎料理を食べたいと言い出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は退院したら最高の鮎の天ぷらをご馳走すると約束するも、そこへ雄山が現れ、病院の中にも関わらずまたいつもの親子喧嘩をおっぱじめる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして衝突の末、２人は鮎の天ぷらで勝負する事となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;思わぬゲスト出演&#34;&gt;思わぬゲスト出演&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡たちはより良い鮎を求めて取材を試みるが、その際に釣りバカ日誌のハマちゃんとスーさんらしき人たちが登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２人は釣りの話ばかりしており、肝心の鮎の味については何も有益な情報を持っていないのだが、絵柄は２人に似せようとしている様子が伺え、美味しんぼにしては非常に珍しいシーンである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡の鮎はカス&#34;&gt;山岡の鮎はカス&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡、雄山いずれも最高の素材を用意し、その場で揚げた鮎の天ぷらを京極たちに振る舞う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先攻は山岡の鮎で、皆の反応も上々。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし料理対決にありがちな、先行側に負けフラグが立つ展開に抗うことはできなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（それでも、美味しんぼではまだ引き分けに持ち込むことが多い）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;京極は後攻の雄山の天ぷらを食べると、これまでの態度から豹変する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鮎を口に咥えつつ、涙腺を崩壊させながら、京極の口からはかの有名なセリフが飛び出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「なんちゅうもんを食わせてくれたんや…なんちゅうもんを…」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「これに比べると山岡さんの鮎はカスや。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なんか勝手に号泣＆カス発言をする姿に、山岡たちは驚きを隠せない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;京極以外の人たちは甲乙つけがたいという感想で、唐山陶人も「ま、これは引き分けかな。」と評していただけに、いくら思い出補正が入っているとはいえ、ご馳走になっておきながら京極言い過ぎじゃないか、とは誰もが思うところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;京極の反応に気を良くした雄山は、「お前は今度もまた大事なことを忘れてしまったのだ！」と、これまで何度も目にした説教を山岡にお見舞いする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして雄山が山岡を罵っている間、山岡は悔しがり、周りが固唾を飲む最中、京極は空気を読まずに一人鮎の天ぷらに舌鼓を打つ有様。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;アニメ版では山岡の鮎はカスではない&#34;&gt;アニメ版では山岡の鮎はカスではない&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;同じように「京極は人でなし」思っていた人が多かったためか、アニメ版では「山岡はんのとは比べ物にならん」という言い回しに代わっているほか、「山岡はんの鮎も十分うまかったですよ。すまんことでした、折角ご馳走してもろたんに。」とナイスなフォローが入っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにアニメ版でも号泣するが、原作と異なり鼻水までは流していないという微妙な違いもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;京極は美味しんぼの中でも割と良識のある人物だったので、アニメ版の方がよりしっくりくる展開ではあるが、鮎カスのインパクトは得られなかったであろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』関口将太レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/05/101358/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/05/101358/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251005101232.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;『将太の寿司』は、少年誌で連載していただけあって、寿司を題材にした職人漫画の中でも異彩を放つ作品である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真面目に寿司を握っているはずなのに、どこかバトル漫画のような熱さと超常的な展開が入り混じり、読む者を強引に引きずり込む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公・関口将太は、悲惨な家庭環境に育ちながらも、己の腕一つで成り上がっていく典型的な「努力の天才」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかしその「努力」が常軌を逸しており、もはや才能や根性論では説明できないレベルに到達している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『将太の寿司』の主人公・関口将太について、彼の来歴から努力の異常さ、そして人を改心させてしまう包容力までを今更ながら振り返ってみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;来歴&#34;&gt;来歴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主人公の将太は、北海道・小樽の寿司屋「巴寿司」の息子として生まれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巨大チェーン店「笹寿司」の営業妨害により家族は被害を被り、母親の死、自暴自棄になった父親と、かなり過酷な家庭環境を送っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな笹寿司に対抗するべく、大怪我を負った父親に代わり将太は「寿司握りコンテスト」に出場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで審査員をしていた東京の名店「鳳寿司」の親方の目に留まり、鳳寿司での修行を開始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若さゆえの未熟さもあるが、凄まじい努力と才能を武器に、新人寿司職人コンクールの頂点まで駆け上っていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;努力という名の才能&#34;&gt;努力という名の才能&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;鳳寿司での修行や新人寿司職人コンクールでは、幾度となく寿司の難問にぶち当たることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、将太は数日徹夜で研究するのを物ともせず、しかも徹夜によって大体の職人技は身につけてしまうというインチキ能力を発揮する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鳳寿司では佐治からの嫌がらせにより、米の炊き方、酢飯の作り方、玉子焼きの焼き方といった寿司屋の基本を教えてもらえなかったにも関わらず、シンコが見守る中、当然のように独自にそれらを習得する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、将太の「努力」という名の反則能力によって、以下のようなことをやってのけている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;左手を潰されても、右手だけで「スパーン」と寿司を握る&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「幻のタコの桜煮」「数十年前ブラジルで一度食べただけの美味しい寿司」「漁師すら知らない黒いクジラ肉の寿司」などの寿司を完璧に再現&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;あまりの寿司の美味さに、審査員が鼻水を垂らして号泣したり、踊りだしたり、寿司食べたさのあまり取り合ったりしてしまう&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;巨大な本マグロの表面を指でなぞり、数ミリしか取れない超希少部位を探し当てる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;深夜に及ぶ研究が大変なのは頷けるが、包丁技を磨いていたときは練習後に布団の上で大の字になって息を切らせていたりと、謎の疲労を見せていたりする場面も。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ウナギ駅弁&#34;&gt;ウナギ駅弁&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;特に将太の習得力が活躍した回がこちらである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;コンクールの全国大会で「明日までに200人分の駅弁準備して。審査員は乗客な。」という、無茶振りテーマが与えられるのだが、そこで将太の能力がいかんなく発揮されることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一晩ででウナギの捌き方・焼き方含む蒲焼きの全工程をマスターし、かつ明け方から200人分のウナギ弁当を用意するのは、もはや異常と言うしかない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太自身も、ご丁寧に「俗に“串打ち３年　割きが５年に焼きが一生”と呼ばれる難しい技術」「その全ての技術をたった１日で覚えなければならなかった」と説明している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「弁当にするためにこれだけの時間がかかってしまったんだ」と悔しそうに話していたが、謙遜にも程がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（そのウナギ弁当を食べる女子高生たちがやたら的確に味の分析をする点も見逃せない）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;あ僕は馬鹿だ&#34;&gt;あ・・・！！僕は馬鹿だ！！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、将太も完全無欠というわけではなく、基本を忘れて足元をすくわれたり、考えが足りずにライバルに敗北を喫することもそこそこある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新人寿司職人コンクールで敵から「お前の寿司はここが足りない」と指摘されると、毎回判を押したように「あ・・・！！」としまった感を出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あまりに同じ反応を繰り返すので、将太が「あ‥‥」と反応するコマだけの狂気の神経衰弱が販売されるほどである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;間違える度に「僕は馬鹿だ・・・！！」とリアクションするのが正しい遊び方だろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;悪役たちを続々改心させる&#34;&gt;悪役たちを続々改心させる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将太のひたむきな向上心と諦めない心は皆の心を打つらしく、佐治安人、紺屋碧悟をはじめとするクソ寿司職人を次々と改心させるという主人公属性を備えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、最終回では自分の家庭を滅茶苦茶にした笹木剛志まで浄化させ、これまでの所業を許してしまうほど寛大である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして新人寿司職人コンクールの全国大会で優勝を飾った後は、鳳寿司での修行を終え、巴寿司で父親とともにお店を盛り上げていき、彼女とも身を固め、子宝にも恵まれ・・・と、大団円を迎えることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鳳寿司の跡取り問題も解決し、先輩たちも無事独立して自分の店を持ち、ついでにシンコ君も職人として花開き、これまでの不幸フラグを悉く回収していく様は、正に少年漫画の終わりとして遺恨を残さない綺麗な終わり方である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』シンコ君レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/10/02/192606/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/10/02/192606/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20251001214859.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;将太の寿司では、クソのような敵キャラ、聖人キャラだけでなく、無能な味方キャラもしっかり抑えられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何度も鳳寿司の名声を落としかねない失態を繰り返す「シンコ君」が将太サイドにいることで、将太の天才ぶりが引き立つ構図となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;シンコ君概要&#34;&gt;シンコ君概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将太の兄弟子で、本名は小畑慎吾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鳳寿司の追い回しとして、将太より半年ほど前から勤務している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性格は比較的温和で、佐治安人のように将太に対してパワハラをかますようなことはしない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;が、さらに後で入ってくる飛男に対しては先輩風を吹かしているので、しっかり人を選んで態度を変えている節がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;職人としては腕も知識も将太には大きく劣っている上、問題行為・発言も多く度々問題を起こしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さらに、問題を起こすたびに鳳寿司を辞めようとする逃げ癖が目立ち、一時は工事現場で働いていたこともあった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;将太を煽るシンコ君&#34;&gt;将太を煽るシンコ君&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「どうするつもりなんだい　将太君…！！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太がピンチになると上記のセリフで無駄にプレッシャーをかけてくる上、殆どは将太が自力で問題を解決するため、本当に何の役にも立っていない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そればかりか、ツケ場に立つ将太に整髪料をつけるよう勧めたり、足を引っ張ることすらある（悪気がないのがたちが悪い）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太のアイデアがイマイチなときは「これはダメだよ 将太君…！！」と否定するのだが、お前が言うなという感じである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;巻き物も満足に切れないシンコ君&#34;&gt;巻き物も満足に切れないシンコ君&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ある時、兄弟子の小政がシンコ君に仕事を任せてみようとカンピョウ巻きを切らせてみると、とんでもない出来であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人は滅茶苦茶真剣に切っているのに、海苔は断面がボロボロになるほど破れ、酢飯はまな板の上に散乱する有様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一体、逆にどうやったらここまで失敗できるんだ？という代物で、その辺の小学生の方がよっぽどうまく切れるというレベルである（別の回では、綺麗に巻き物を切る小学生も出てくる）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;落胆した小政からは「このヘンなもの片付けろ！」と言われてしまい、その様子を将太との比較でなじる佐治に対しては「才能が違いますよ」といじけたセリフを吐く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寿司屋に勤めて１年も経過するのに、「いったい今まで何の修行をしてきたんだよ」と小政が言うのはもっともである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;が、巻き物を切っていたのはツケ場のまな板の上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目の前でこんな寸劇を見せられたカウンターの客は、さぞ気分が悪かったであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後シンコ君は行方をくらまし工事現場で働き始めるも、寿司への想いは断ち切れなかったようで、飯場の職人たちに巻き寿司を振る舞うこともあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現場で皆に巻き寿司を配り「どうですか？おいしいですか？」と聞いて回る新人の姿に、「こいつヤバい奴かな」と思った職人もいたのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;新人寿司職人コンクールの成績&#34;&gt;新人寿司職人コンクールの成績&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;こんなシンコ君だが、将太の次の年のコンクールには鳳寿司代表として出場している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太のときは佐治安人と熾烈な枠争いを繰り広げたが、シンコ君はそんな争いとは無縁で出場権をゲット。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、何と１回戦を勝ち進むという奇跡を起こす（親方からの&lt;s&gt;嫌がらせ&lt;/s&gt;難題にも応える）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太の年は、新人寿司職人コンクールと謳っておきながらこの道10数年のベテランが出てきたり、店を持っている職人が出てきたり、伝説の寿司職人が出現したので、今後はそういう輩が出てこないようレギュレーションでも変わったのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、将太が全国大会で戦う最中、シンコ君はひっそりと２回戦敗退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さすがにまぐれは続かない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それにしても、前年の大会が終わらないうちに次の年の予選大会が進むとは、やたら回転の早い大会である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何しろ、単なるお題発表だけ行う日ですら会場に多数の観客が湧いて出てきて、別に盛り上がるシーンでもないのにワーワーと歓声を上げるほどなので、よっぽどのキラーコンテンツなのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;シンコ君の最期&#34;&gt;シンコ君の最期&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そんな良いところが無い上に失敗を繰り返すシンコ君だったが、最終回では鳳寿司の親方となった佐治のもと、普通にツケ場に立って寿司を提供している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元親方からも、その上達ぶりを褒められるほど。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;シンコ君もようやく努力が花開いたようだが、読んでいた当時は、よくいびられ続けた佐治の元で働けるものだと思ったものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太の寿司の世界では、危うく殺されかけた相手に対しても笑顔で寿司を勧める、将太の父親のような狂人がいるので、この程度の寛大な気持ちは全く珍しくないのかもしれない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』鍋対決！！レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/30/212055/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/30/212055/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250927163144.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;寒い季節になると、つい思い出してしまうのが「美味しんぼ」の鍋対決である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鍋という庶民的かつ懐の深い料理を舞台に、二人の思想の違いが露わになり、さらに茶人・丿貫（へちかん）というレアキャラまで乱入してくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この一話、ただの「鍋対決」では終わらず、「もてなしの心」とは何かを問うちょっと哲学的な回でもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;あらすじ概要&#34;&gt;あらすじ（概要）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;新年会の席で、団社長の提案により、山岡士郎率いる「究極のメニュー」と海原雄山率いる「至高のメニュー」が鍋料理で対決することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡たちは「万人に受けるもてなし」を目指し、調理法にこだわりすぎず自由さを重んじる設計。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;方や雄山側は「至高の五大鍋」として、特別な高級食材を使った鍋を複数用意する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;裁定役として稀代の茶人「丿貫（へちかん）」も登場し、鍋における「もてなしの心」など、本質的な観点から勝負の意味や基準が問われる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡の初期案ホワイトソース鍋&#34;&gt;山岡の初期案「ホワイトソース鍋」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;京極や栗田の前で山岡が披露した鍋は、牡蠣やヒラメをホワイトソース仕立ての鍋でしゃぶしゃぶにして食べるという代物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;味は抜群らしく、京極は牡蠣を口にすると「あひゃあ！」と叫んでしまい、ヒラメを食べた栗田は「シャッキリポンと、舌の上で踊るわ！」と、独特過ぎるレビューを始めてしまうほど。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、美味そうに食べていた京極だったが、一通り鍋を堪能した後、「とても海原さんには勝てんな！！」と急に掌返しする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも京極は審査員の一人だが、こんな事前審査して良いものだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;究極の鍋万鍋よろずなべ&#34;&gt;究極の鍋「万鍋（よろずなべ）」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡たちは丿貫の所作を元に万人受けを狙い、材料や薬味やタレなどをいろいろ揃えて、食べる人それぞれが好みで選べる万鍋を考案する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに各人の好みに合わせられるのは楽しいが、それが究極の鍋か？と言われると、ちょっと違う気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どちらかと言うと、鍋料理のチェーン店がファミリー層を取り込むために開発する鍋の類のような気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さすがに万鍋では、プリンやワッフルを作ることはできないが。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;至高の五大鍋&#34;&gt;至高の五大鍋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「これがもてなしの心とは笑止千万！ 究極の鍋料理やぶれたり！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万鍋の後に海原雄山が繰り出したのは、五大鍋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;シンプルに「とにかく美味い鍋出しときゃいいだろ」という思想のもと、スッポン鍋、フグチリ、アワビのシャブシャブ、ハモとマツタケの鍋、カニ鍋を提供（松茸が季節外れということから、ハモとマツタケの鍋は出さず、雄山の口頭説明のみ）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;究極のメニュー、至高のメニューと謳うのなら、こういったシンプルな考え方のほうが馴染みやすい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;５つも鍋を出すのは反則気味（しかも、１つは口頭説明だけ）だが、そこはいつも通り雄山の巧みなプレゼンにより、審査員の誰も異論は口にしない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄山は料理に自分の器も使えるし、弁は立つしで、料理の味以外の加点要素がデカいのがズルい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それにしても、究極＆至高のメニュー対決は、いつもレギュレーションがアバウト過ぎる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;丿貫という負け演出キャラ&#34;&gt;丿貫という負け演出キャラ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本来であれば山岡たちもいい勝負をしたと思われる描写はあるが、茶人「丿貫」の登場により、山岡たちは「もてなしの心とは？」というテーマに囚われ、自滅してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この丿貫であるが、茶道を極めた人物でありつつも、常に放浪の旅に出ている奇人として描かれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、辰さん率いる浮浪者たちとお茶を楽しんでしまうほどの陽キャぶりも発揮する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;岡星に出現した際、京極と岡星は丿貫が現れたことに感動して、岡星を後にした丿貫のストーキングしてしまうほどのレアキャラなのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんなはぐれメタルのような茶人がたまたま鍋対決のときだけ特別審査員となり、究極のメニューの負けフラグを作ってしまうのだから、山岡もついていない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;京極も、ホワイトソース鍋を事前チェックするくらい山岡に肩入れしているなら、丿貫の考えを教えるくらいしても良かったのでは？と思ってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;レアキャラ丿貫は鍋対決以降に放浪の旅に出てしまったのか、この後再登場することは無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、丿貫の考え方自体は割と納得できるし、料理以外の話にも通ずるものがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仕事でも何でも、人の意見を聞くのはもちろん大事だが、皆からの批判を恐れて万人受けを狙うよりも、「自分が最高だと思うもの」を追求するという視点は持っておきたいと思わせるエピソードだった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』低塩の害！？レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/28/092105/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/28/092105/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250924214248.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;この回は、富井副部長の弁当に入っていた梅干しにカビが生えたことをきっかけに、山岡が低塩梅干しと中松警部を非難する回である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;低塩指向に合わせた梅干しの加工の工程だか、山岡が紹介した方法によれば、いったん塩漬けした梅を水にさらすため、必要な栄養も抜ける上、低塩によって本来の保存食としての強みが失われてしまうということである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに調べてみると、一定以下の塩分濃度で作るとカビが発生しやすくなるようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梅酢が出るまでに梅が空気に触れている時間が長ければ長いほど、カビがつきやすいようなので、仕込む際に酢や砂糖を加える方法もあるらしい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;富井副部長の家庭の様子&#34;&gt;富井副部長の家庭の様子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;事の発端となった梅干しは富井副部長が作った弁当に入っていたのだが、富井副部長は愛妻家なので妻の分も合わせて作っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;休日は富井副部長が料理をしているが、平日は奥さんは外食や出前を取ってばかりで可哀想なので、富井副部長が弁当を用意したとのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…数々の描写からすると奥さんは専業主婦っぽいのだが、富井副部長は奥さんを愛しているので、奥さんに作らせるという発想そのものが無いようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、富井副部長はそんな愛する奥さんから、電話口で梅干しのカビの件を叱責されてしまい、社内にも関わらず号泣してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富井副部長だから、別に珍しくもない光景ではあるのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最終的に富井副部長が梅干しを自分で漬けると約束して家庭の円満は保たれるのだが、恐ろしい程の愛妻家ぶりが伝わってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この気遣いを少しでも周りに発揮できれば良いのだが、決してそんな事にはならず、この後も様々な不祥事を引き起こしていく（寧ろ、もっと酷くなる）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※富井副部長まとめはこちら&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/122159&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』富井副部長レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;栗田の失礼な発言&#34;&gt;栗田の失礼な発言&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;カビ騒動の後、山岡たちは道中で出会った中松警部に梅干しの話をするのだが、中松警部は梅干しが大の苦手のようで、話を聞いただけなのに、顔を酸っぱそうに歪めながら「ひぃぃぃ酸っぺぇー！」とかリアクションするシーンがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このときの中松警部の顔を見た栗田は、思わず「わぁ、顔が梅干しになっちゃった！」とか未就学児のような発言をしてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作中では何事もなく進むのだが、もし山岡が同じことを言っていたら頭をはたかれていたであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この後、中松警部は梅干しを食べさせられて「ひえ～～～、ず･･････ずっぺえ～～～！じょっぺえ～～～！だじげでえーーー！」と言いながら、また梅干しみたいな顔になるのだが、さすがに２度目となると栗田も反応しなくなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;店の梅干しを開けられて怒る板山社長&#34;&gt;店の梅干しを開けられて怒る板山社長&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡たちは板山社長のデパートの漬物売場へ梅干しを試食しに行くのだが、板山社長は山岡がデパートの商品にケチをつけに来たのではないのかと疑い、漬物売り場の売り子に変装して山岡たちを待ち受けていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかもご丁寧に口紅までしているし、社長業は大丈夫なのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結局安い梅干しは山岡からボロクソに貶されるわ、勝手に一番値段の高い梅干しまで開封されるわという目に遭うので、板山社長の勘は間違ってないのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、板山社長の初登場のとき（下の記事）と比べると、実にフランクな関係になったものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/09/24/200724&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』野菜の鮮度レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』野菜の鮮度レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/24/200724/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/24/200724/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250921212347.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;連載初期は、山岡が強固な人脈作りに成功する回も多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてこの回で山岡との仲を深める相手は、流通大手の栄商グループを取り仕切る板山社長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;デパートの内覧会で傍若無人な行動を働く山岡だったが、終わってみればしっかり板山社長と親睦を深めることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡の大根舐め&#34;&gt;山岡の大根舐め&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡たちは板山社長が展開するデパートの内覧会に呼ばれるも、山岡は並べられた野菜の質の低さにダメ出しする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元々は提灯記事を書いてもらうよう招待を受けていたのかもしれないが、それなら東西新聞社はこの男を選ぶべきではなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;板山社長がデパートを宣伝する傍ら、トマトの匂いを嗅いでは放り投げ、折った大根の断面を舐めては「見てくれだけか」と呟く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（山岡が手に取った大根はかなり立派な太さを誇っていたが、それを両手でいとも簡単にパキッと折った山岡は、地味にとんでもない怪力である）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;板山社長はこれに憤慨し、東西新聞社への広告出稿を取り下げるという対応を取る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;批判もさることながら、大根を真っ二つに折り、更に唾液をつけた挙げ句ポイ捨てしているのだから、無理もない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、東西新聞社では「ヤバイよ、どうすんだよ」と山岡を吊し上げる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新聞社にとっては広告料が生命線なので、まあ当然ではある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社内でグータラしているだけならいざ知らず、会社に損害を与えているわけで。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;板山社長の商魂逞しさ&#34;&gt;板山社長の商魂逞しさ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;はじめは山岡のことを若造呼ばわりしていた板山社長だったが、山岡に野菜の鮮度の重要性を説かれると、それを商機と考えて高品質の野菜への総入れ替えを行う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新たにデパートの生鮮食品売り場に並ぶのは、もぎたてのトマトや土付きの大根。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大根に関しては、洗浄する工数を省略でき、かつ新鮮さもアピールできるのが上手い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（主婦目線では、洗い流すのが手間ではあるが）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;お陰で客の入りは大盛況となり、板山社長は東西新聞社への広告量を増やすとともに、これをきっかけに山岡を信頼するようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうして、山岡はまた１人業界人との強固な人脈を築くこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この後、板山社長とは長い付き合いとなり、様々なエピソードにも生かされることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/08/30/084827&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』炭火の魔力レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初こそ板山社長は小物ぶりを見せつけていたものの、山岡の助言を素直に受け入れたかと思うと素早く商流を変え、オープンまでの間に野菜の品質を向上させてしまうのだから、すごい決断力である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういうときは、ワンマン社長の方がフットワークが軽くて良いのだろうが、人の意見も柔軟に取り入れる辺りは、ワンマン社長らしからぬ柔軟さである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡に対しても「面子を潰された」と恨みがましく思うこともなく接しており、なかなか懐が深い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最終的に、山岡たちの結婚披露宴にも参席するほど仲を深めるに至っている。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』土鍋の力レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/23/082607/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/23/082607/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250920165848.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;この回は、山岡たちに純金の鍋を自慢する成金を山岡がディスりつつ、スッポン屋の使い古した土鍋の素晴らしさを説くというストーリーである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;連載当時は正にバブル景気が始まろうかというタイミング、純金鍋はそれを先取りするかのような調理器具である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;純金鍋&#34;&gt;純金鍋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一見すると成金根性丸出しの鍋だが、会長曰く理にかなっている調理器具らしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;純金は化学的に安定しており、王水（硫酸＋硝酸）以外には殆ど反応しない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だから、金歯として使われていたりするのだが、鍋の調理においては酸や塩分と反応して金属臭を出すこともない、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、金は熱伝導率が非常に高く、鍋も火が通りやすい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この純金の鍋で調理すれば、最高の味が堪能できるという訳である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、金は柔らかい素材であり、純度が増すほど変形しやすいという特徴も持つ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実用性を踏まえると、まだ金メッキのほうが良い気がするが、それでは成金会長のお気に召さないのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;使い古した土鍋&#34;&gt;使い古した土鍋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ただの土鍋ではなく、長年スッポン鍋に使われてきた鍋である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は水と醤油のみで雑炊を作るのだが、どういうわけかスッポンの出汁が効いた雑炊が出来てしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;うーん、流石にそれは無いのでは？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百歩譲って使い込んだ鍋のヒビにスッポンの出汁が染み込んでいたとしても、そんなにはっきり判別できるものだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この回では谷村部長や大原社主といった味覚が鋭敏な人たちが揃っていたが、富井副部長なら分からなかったはずである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;血迷った成金会長&#34;&gt;血迷った成金会長&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;スッポン雑炊の味に感動した成金会長は、スッポン屋の主人に対し、純金の鍋と土鍋とを交換するよう持ちかける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いや、気は正気か！？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もし本当に純度の高い金でできた鍋なら、仮に鍋の重さが約4kgとして現在の金の価格レートで計算すると、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,000 (円/g) * 4000 (g) = 80,000,000 円&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際は実用性も踏まえて純度は落としているのだろうが、8000万円なんて、とても鍋ひとつに注ぎ込める金額ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼ連載時の1985年は金価格は2500 (円/g) 程度だったので、鍋の価格も抑えられていたとはいえ、それでも約1000万円と滅茶苦茶高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というか、金価格の高騰のお陰で、結果的に凄い資産運用になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;フグチリに舌鼓を打ちながら、勝手に地方の豪邸が購入できるまで資産が増えてしまうとは、何とも羨ましい話である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話は変わるが、伊豆市で展示されていた250kgの金塊も高騰し、今はレプリカに入れ替えられているという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更におかしいのは、スッポン屋の主人が鍋の交換を断っているシーン。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;純金の鍋となら、何なら店中の土鍋と交換してもおかしくない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「なんか勝手に成金が雑炊に興奮してるけど、正常な判断ができない間にとっとと交換してしまえ」と思ってしまうのは、自分の心が汚いからだろうか。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』究極の作法レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/20/192408/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/20/192408/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917200510.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼの初〜中期にかけては、山岡が海原雄山に煮え湯を飲まされる展開が多いのだが、大体以下のパターンだと思ってもらって差し支えない。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;豊富な料理の知識に基づき、食材、調理法に拘る山岡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;食べる人の背景、状況に気を配れていない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雄山「またしてもお前は基本を外したっ！！」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;今回のレビュー対象は料理ではなく「箸」に着目しているものの、「ああ、このパターンね」となる回である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;箸の先の濡れ具合でいちゃもんをつける雄山&#34;&gt;箸の先の濡れ具合でいちゃもんをつける雄山&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;物語の冒頭から中盤のストーリーは完全にはしょってしまうが、この回は、要するに海原雄山が「食時のとき、箸の先濡らしすぎだわ」と山岡を罵倒したものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さすがに意味が分からな過ぎだと思うのでもう少しだけ触れておく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡たちは日本食の美を研究しに来たフランス人の新聞記者等とともに食事会に参加するのだが、そこで偶然雄山と鉢合わせてしまうという流れである（美味しんぼは雄山エンカウント率が異常に高い）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして締めのお茶漬けを食べた後、雄山に「お前、箸の先濡らしすぎ。日本料理の作法くらいちゃんと理解しとけ」と叱責される、というストーリーである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、箸先が長く濡れているということは、食べる所作も上品でないことと関係するという理屈は分からなくはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、それは食べる対象によるだろうし、この回はお茶漬けを食べたのだから箸の先がある程度濡れるのは仕方ない気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄山の付き添いの京都の食通の人の箸は1cmくらいしか濡れていなかったが、それは常時茶碗に口つけて啜ってる、逆に汚いレベルの食べ方なんじゃないかと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに山岡の箸は4cm以上、フランス人記者は5cm以上濡れていたのだが、そこまでこき下ろされるレベルではないのでは、と思った。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ダブスタ雄山&#34;&gt;ダブスタ雄山&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;食事が始まる前に遡ると、部屋に案内される雄山が廊下をドスドスドスとでかい足音を立てている（この回は「このあらいを作ったのは誰だあっ！！」とは言わない）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、料亭内にも関わらず大声で山岡を罵倒するわ、最後の果物にも手を付けずに席を立つわ、出口の襖をバンと開け放って退席するわ、実に無礼な行動のオンパレードである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらの行動の前では、箸の先の濡れ具合など実に些末なものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大原社主は、海原雄山を「人の心の深みを読み取る度量と、人の心を平然と踏みにじる冷酷さという、互いに矛盾する人間性を共に内包する」と、ポジティブに評価している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、人の心を読み取っておきながら、それを踏みにじることを躊躇しないというたちの悪さ、自分に都合の良いダブルスタンダードの姿勢を持つともいえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は山岡で、雄山を憎らしいと思いながらも、こういった指摘は受け入れて負けを認めるあたりは妙に素直である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分なら「いやいや、付き添いの京都の偉い人じゃなく、自分の箸を見せてみろ」とでも言いたくなるところだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、雄山は京都の偉い人の使った箸と比較させることで、普段から作法が身に付いている人がいること、つまり雄山がこの時だけ山岡を貶めようと「箸濡らさないモード」になったのでは？という疑いを排除したかったのではないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それに、恐らくこの展開では雄山も箸もあまり濡らさないよう注意しているだろうし、上のような反論をしたところで「このたわけが！」と返り討ちにあうのがオチである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、雄山と食事をすると実に飯が不味くなりそうだと改めて感じる一幕である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』カレー勝負レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/17/214021/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/17/214021/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250915145356.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;カレー大戦争・・・！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼでは珍しく、このエピソードは、１巻まるまる１つの料理をテーマにした回の１つである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにもう１つの回は、ラーメン三銃士でおなじみの「ラーメン戦争」である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/08/09/135506&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』ラーメン戦争レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;雄山の難癖&#34;&gt;雄山の難癖&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ある日、山岡の知り合いのカレー屋へ海原雄山が襲来する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「カレーとは何か？」という禅問答のような質問を投げかけ、戸惑う店主に対し「カレーの定義もできないくせに、自分の好みというのはおかしいじゃないか。」と畳み込み、考え込んだ店主は店を休業してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;別に料理の定義ができなくても、好みに料理を作っても良い気はするのだが…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「シェフの気まぐれサラダの定義は何ぞや？」とか言わないと良いのだが。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;インド取材&#34;&gt;インド取材&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;その後色々あって、究極＆至高のメニュー対決の題材にカレーが選ばれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡たちはインドまで出張に赴き、素手でカレーを食べる経験をしながら、スパイスの情報収集に励む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;カレー屋の店主も感化され、「お客様に、手で食べるようおすすめしてみよう。」と発言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熱々のカレーが食べられなくなるのは困るので、もし自分が勧められたら「アッ…ッス…。」と相槌を打ちながら、結局スプーンで食べてしまいそうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかしカレー勝負とはいえ、山岡たちの旅費を負担してインドまで行かせてくれるとは、東西新聞社も太っ腹である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;カレー屋の店主も勉強と称してインドまで付いてきていたが、まさか彼の旅費まで東西新聞社持ちか…？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なんとインドの道中で海原雄山とエンカウントするのだが、雄山は「至高のメニューと対決することになって慌ててインドまで勉強しに来る泥縄根性が浅ましい」と罵ったかと思えば、インドの有名シェフと何年もの付き合いであることをアピールしたり、珍しく虎の威を借る狐のような発言が見られる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;究極至高のカレー対決&#34;&gt;究極＆至高のカレー対決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;至高のメニューとの対決では、山岡は雄山のカレーのスパイスの複雑さに圧倒され、負けを認める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、雄山のカレーの方が美味そうだと思った。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、この回は珍しく、審査員たちが「単純は単純で、良くない？」論が立ち上がり、これには思わず雄山も「なんですと？」とリアクションする場面も。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は敗北を覚悟していたが、引き分けという意外な形で幕を下ろす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、判定後も雄山は山岡に捨て台詞を吐き、精神的優位に立とうとするケアは欠かさない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「今回の本当の勝者は誰か。お前にはわかっているはずだ」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、納得いかないのが、このとき審査員の唐人先生が「雄山のカレーの具を魚介類を使ったら合わないんじゃないか？」とか言い出した点である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あくまで至高のカレーとして出した１品そのものを評価すべきであって、別の具材との相性まで考慮するのは如何なものかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;今回は皆キャラが大人しめ&#34;&gt;今回は皆キャラが大人しめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ラーメン戦争の回は、「日本ラーメン総合開発研究所」とかいう怪しげな団体の所長、ラーメン三銃士など、奇人たちが数多く登場したが、今回のゲストはカレー屋の店主、インドの案内人くらいで、共に常識人だったのは少し残念であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;カレー屋の店主は、スパイスの勉強で悩んで頭を抱え、「うききー」「わからないー！」と、お猿さんのように叫ぶくらいのものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、わざわざインドまで帯同したカレー屋の店主は対決には全く役に立たなかった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』近城勇レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/15/162708/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/15/162708/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250914105359.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;『美味しんぼ』には、山岡士郎や海原雄山、栗田ゆう子といった主要メンバーに加えて、個性的な脇役が多数登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中でもアクの強い海原雄山、富井副部長、中松警部などは初期から活躍するが、中期から登場するのが売れっ子カメラマン・近城勇である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡達との出会い&#34;&gt;山岡達との出会い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;東西新聞繋がりの仕事をきっかけに山岡たちと知り合う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初はグルメブームには否定的で、食べ物を撮影するという山岡たちからの仕事の依頼も断っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近城が言うには、野生動物、遺跡、スポーツをする人とは違い、グルメごっこには真実がないし、うまい食い物の写真を撮ることが挑戦とも思えないから、というのが理由であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、栗田たちが飛騨高山で仕入れた朴葉味噌を食べると、白米をかっ込みながら「うおーっ」と叫ぶ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして栗田の勧誘により、敢え無く陥落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栗田の説得内容をめちゃくちゃ要約すると&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「朴葉味噌美味いよね、けどその感動を写真で撮れる？ムズいよね？朴葉味噌って、絵面が地味だから。だったら感動するような朴葉味噌撮ろうとするのも挑戦じゃないんですかね？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;という感じである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;段々丸くなっていく&#34;&gt;段々丸くなっていく&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当初はストイックで頑固な側面が強く、山岡たちをはじめとする周囲に対する当たりもキツかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仕事の勧誘をしようとした仁木まり子も、ひどく扱いにくい男だという噂を聞いて尻ごみするほど。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仕事を共にするようになった直後は、カジキマグロの話で帝都新聞と険悪になったり、辛子明太子がまずいと言い小泉局長と喧嘩をしたりと、血気盛んなところも随所に見られた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、次第に落ち着いた性格へと移行していき、山岡とは「山岡の旦那」と呼ぶほどの仲（悪友）とまでなって、最終的には合同で結婚披露宴を催すほどの関係となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初の一匹狼の雰囲気はどこへやら、気づいたら究極＆至高のメニュー対決のテーブルに座っていたり、オーストラリア取材にくっついていたりするモブキャラ化の波に飲まれていってしまうのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恋愛事情はというと、初登場時の朴葉味噌で籠絡してしまったのか、栗田に惚れてしまい、物語の途中までは団社長とともに栗田ゆう子を取り合うこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、栗田が山岡のことを好きと知りながら、自分と栗田との仲を取り持つよう山岡に頼み込むという姑息な手段も行う（山岡は了承したことをしばらく後悔する）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後半では栗田にプロポーズも行い、「僕と結婚してください」「邪魔するものは叩き潰す」「誰にも渡さないからね」と、かなりグイグイ系の迫りよう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが栗田が近城になびくことは１回も無かった、と言うか全く歯牙にかけていなかった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;何気に海原雄山の専属カメラマン&#34;&gt;何気に海原雄山の専属カメラマン&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;仕事に対しては真摯で、例えばラグビーの試合の躍動感を写真に収めるべく、自身もフィールド外から選手を走って追いかけるほど。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海原雄山のインタビュー時は、わざとしつこくフラッシュを焚いて撮影を続け、雄山が怒ったところで更に１枚写真を撮影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これには、雄山の感情を剥き出しにした表情が撮るという意図があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見失礼にも見えるやり方だが、雄山は近城のプロ意識を気に入り、専属カメラマンに選んでいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と言うか、海原雄山に専属カメラマンがいるとは、意外と写真写りを気にするタイプなのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;美味しんぼの中では常識人寄り&#34;&gt;美味しんぼの中では常識人寄り&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;登場時は有能なカメラマンだが偏屈で扱いにくい男、という評判だったが、実はそれほど問題となる行動は起こしていなかったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海原雄山、富井副部長等と比べると、よっぽど常識人である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仁木まり子との結婚後、離婚の危機があったりするが、特別近城が一方的に悪いエピソードでもないかなと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寧ろ、社会人的に終わっているのに家庭は奇跡的に円満な富井副部長の事例が特殊なのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、美味しんぼにはもう一人のカメラマン、荒川も登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こちらも一見いい人そうではあるが、カレーの作り方等にこだわりがあったり、サザエの調理法で奥さんと喧嘩していたり、こっちはこっちでクセ強めな人である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』寿司の心レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/14/145219/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/14/145219/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250913094719.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;初期の美味しんぼに登場する銀座の高級寿司店、「銀五郎」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見、格式と腕を誇る老舗のようだが、大将・銀五郎は客に対して横柄で、タメ口・叱責は当たり前、何なら客を追い出すほどの王様ぶり。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうなったら、食を通じて山岡が徹底的に追い込んでいくという、まさに初期の勧善懲悪の流れの王道である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリー概要&#34;&gt;ストーリー概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ある晩、山岡は大原社主に誘われ、栗田をはじめとする文化部の一同と銀座の高級寿司店「銀五郎」に出向く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;皆がカウンター席に着くと、「銀五郎」の大将（名前も銀五郎）が対応する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、この銀五郎が実に横柄で、客に対しても無礼な態度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;殺伐とした雰囲気に気圧され、注文を迷ってしまう栗田に対しても、「スーパーか何かで売ってる、パックの寿司でも食ってりゃいいんだ。」という暴言を吐く始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな中、栗田の隣に座っていた山岡が銀五郎の寿司にダメ出しを始める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の腕に自信を持っていた銀五郎はこれに激怒し、包丁を突きつける場面もありつつも、最終的には美味しんぼの黄金パターンへ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡に徹底的にやり込められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;銀五郎に対して自身の非を痛感させつつ腕を磨き直すきっかけを与え、また栗田も救われるという話である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;イジメに寛容な昭和の雰囲気&#34;&gt;イジメに寛容な昭和の雰囲気&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;冒頭では銀五郎が客に対してやりたい放題で、栗田を責め立てている際も山岡以外は誰もそれを強く咎めようとしなかったのは驚きである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、この初期の頃の大原社主は威厳を保った人格者だった（中期以降は威厳は跡形もなくなるのだが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、そんな大原社主ですら涙目の栗田を尻目に&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「おいおいオヤジ、いい加減にしてやれよ。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と発言するに留まり、大したフォローもしていない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして美味しんぼの良心とも言うべき谷村部長まで、その様子を笑顔で見守るのみ。&lt;br&gt;
※富井副部長は、汗をかきながら愛想笑いするのが精一杯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;銀五郎が山岡に包丁を向けたときは谷村部長も焦り顔で席を立ち上がっていたが、逆に言うとそのくらいのイベントが起きないと基本イジメ・パワハラは容認という感じだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;容赦ない山岡の追い込み&#34;&gt;容赦ない山岡の追い込み&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;腕に絶対の自信を持っていた銀五郎であったが、山岡は多方面からその腕をこき下ろす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずは、他の寿司職人（富二郎）の握った寿司との食べ比べを行い、「お前の寿司は劣っている」という評価を突きつける。&lt;br&gt;
※味音痴の富井副部長は「どっちも美味い」と評価し、審査員として機能せず&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次に、大学病院の協力を得て、銀五郎と富二郎の握った寿司（酢飯には造影剤をまぶしておいた）をCTスキャンで撮影しまし、シャリの密度を視覚化することで、科学的な観点からもダメ出しする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どんなツテを当たったのか知らないが、シャリの断面を見るためだけに大学病院のCTスキャンまで借りてしまうとは、流石は異常に幅広い人脈を持った山岡である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/122344&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』山岡士郎レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、大学病院の中で寿司職人２人が造影剤をまぶした酢飯で寿司を握るシーンを想像すると、なかなかシュールである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして極めつけには、「心のこもってない寿司はただのシャリとネタの塊だ！寿司じゃねえ！おまえの寿司がそれなんだよ！」と、精神面からも責め立てる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この徹底的に駄目なところを指摘し、最後に大声で「食べる側の気持ちを考えないのは悪」論理で押し切るスタイルは、海原イズムを引き継いでいる様子が伺える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言いたいことは「寿司をギュッと強く握ったら美味しくないよ！」というだけなのだが、それでは銀五郎が顔を真っ赤にして怒るだけと判断したのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;銀五郎は自分が論破されたことに狼狽し、怒りをあらわにするものの、さすがに最初の威勢は見る影もなく、肩を下げてその場を去っていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これ以降は美味しんぼに銀五郎が登場することはないが、最後の大原社主のコメントから察するに、客の寿司の持ち方がなってなかろうが、最初からトロを頼もうが、「おいしいところを頼む」と言われようが、怒ることなく改心していることだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そういえば、味いちもんめでも同じような話があった気がする。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』旅先の知恵レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/11/070655/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/11/070655/</guid>
      <description>&lt;p&gt;静岡にお気に入りの旅館がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこは小さな旅館ではあるが、部屋は十分に広くて海も近く、そして何より海鮮料理がめちゃくちゃ豪華なのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その旅館の夕食で伊勢海老の刺身や大きな金目鯛の煮付けを前にしたとき、不意に『美味しんぼ』の社員旅行の回を思い出した。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ざっくりストーリー&#34;&gt;ざっくりストーリー&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡が所属する東西新聞社の文化部の社員旅行にまつわるもので、伊豆へ向かうメンバーの話が描かれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富井副部長が張り切って海鮮自慢の民宿を予約するものの、旅行先では、ライバルの帝都新聞の泊まるホテルが海鮮を買い占めてしまい、名物料理が食べられないという困難が発生する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな中、漁師の松さんという味方が登場し、「浜鍋」（小魚をぶつ切りにして味噌で煮る鍋料理）を提案。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917202206.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;海の豊かな味を活かした、野趣あふれるこの料理に部員たちは大喜び。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;色々あって、ホテルでの宴会を楽しむことができなかった帝都新聞側とも親睦を深める心温まる結末となる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まだ常識人だった富井副部長&#34;&gt;まだ常識人だった富井副部長&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この回は富井副部長か一押しする民宿に赴くのだが、ここは伊勢海老、アワビをはじめとする豪華な海鮮が売りとのことで、同僚たちに味わってもらうために張り切っていた模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浜辺のおかげで結果オーライとはなったが、一時は皆に海鮮を楽しんでもらえないということで大変失望していた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初期型の富井副部長は、何だかんだ部下思いの中間管理職であり、クズリーマンとして幅をきかせる気配は見られなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以降は、海原雄山の聖人化と相反するようにダークサイドに堕ちていくこととなるのだが。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;帝都新聞の赤板とかいう使い捨てキャラ&#34;&gt;帝都新聞の赤板とかいう使い捨てキャラ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;帝都新聞の赤板は、自分達が豪華なホテルに宿泊するのをいいことに、民宿に泊まる文化部一同に嫌味を垂れてくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、他のキャラのように配膳をひっくり返したりしないし、人の胸ぐらを掴んで怒鳴りつけることもしない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;薬味皿を投げつけたりもしないし、カキ氷の食べ過ぎでぶっ倒れたりもしない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浜鍋や筍を登場させるための単なるちょっと嫌な奴というキャラだったためか、この回の後は登場することは無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初期の頃は、雄山と山岡を除けば、まだ社会人としてまともなキャラが比較的多かったかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;浜鍋が美味そう&#34;&gt;浜鍋が美味そう&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;岩礁に住み着いている小魚を集め、ぶつ切りにして鍋で煮た後、最後に味噌を溶かして完成するこの鍋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;子供の頃読んだときは「小魚のごった煮か…」としか思わなかったが、大人になって見返すと、非常に美味そうに見える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寿司屋にあるブリのアラ汁とかも出汁が効いてて美味いが、この鍋はその強化版といったところか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;白米にぶっかけてかきこんでみたくなる鍋である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、別の回では文化部一同で民宿を再訪し、浜鍋を食べに来る回がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのとき、色々あって山岡と富井副部長は女子柔道部員により豪快に投げられる事となるのだが、それはまた別の機会に記事にしたい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』活きた魚レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/10/002520/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/10/002520/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917201815.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;軽井沢の豪華ゲストハウスで行われた、とある企業の接待パーティー。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自慢のシマアジの刺身を振る舞う社長の前で、一人の子供が放った「おいしくない」のひと言が場を凍りつかせる――。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;概要&#34;&gt;概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;東西新聞社の取材で、山岡と栗田はある企業の社長のもとを訪れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その社長は典型的なワンマンタイプで、自分のこだわりを押しつけがち。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は自慢のもてなしとして「シマアジの刺身」を披露する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社長は、魚を生け簀からすぐにさばいたものこそ最高の味だと豪語する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、その場にいた社員の子どもが「おいしくない」と率直に口にしてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大人たちが気をつかって黙っていた空気を、一瞬で破る子どもの一言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;激怒する社長に対して、山岡は「その子の言う通り」と肩を持つとともに、「ただ活きがいいだけでは魚は美味しくならない」と説いていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;バブリーなゲストハウス&#34;&gt;バブリーなゲストハウス&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;軽井沢のゲストハウスで社長の料理の腕を披露するというイベントだが、そのために用意した設備のバブルぶりが半端ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客席の方はまるで何かのサミットさながら調理場を囲むように円卓上のカウンターが設けられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして社長が調理場でボタンを押すと、シマアジの泳ぐ水槽がせり出てくるようになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それだけに留まらず、社長のいる調理場がゆっくり回転する仕掛けまで備えられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取引先との接待を目的とするらしいが、作中で谷村部長も言及している通り、紛れもなく料理好きのワンマン社長による趣味全開である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;軽井沢まで来て、社長が魚を捌く様子を360°見させられるとは、招待客も大変だったであろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社員の災難&#34;&gt;社員の災難&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;しかし、もっと気苦労したであろう人達もいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この会には東西新聞社をはじめ多くの取引先が招かれる中、なぜか社内の成績優秀者も家族帯同で参加させられているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ワンマン社長や取引先に囲まれての食事、絶対居心地は良くないはず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分なら、「調理場を回転させる位だったら、社員のボーナス上げて欲しい」と切に願うところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この中のとある家族の子供が「シマアジ美味しくなかった」と言い出したときの親の社員は正に顔面蒼白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;「何という子どもだ、不愉快なッ！！」&lt;br&gt;
「せっかくの会をめちゃめちゃにしてくれたな！！」&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社長が青筋立てながらこんなリアクションしてきたら、出世どころか、そっとビ●リーチへ登録すること間違いなしである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刺身は多分最初の料理だっただろうから、その後も長々と宴は続くわけで、きっとその雰囲気はお通夜さながらであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後日、山岡にやり込められた社長から詫びの印としてテーマパークの招待券が贈られているのが救いか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大人気ないワンマン社長&#34;&gt;大人気ないワンマン社長&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;軽井沢にゲストハウスを作ったり、取引先や社員を招待したり、そこで自ら腕をふるってシマアジを捌いたりと、社長のワンマンぶりがこれでもかというほど伝わってくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、上で述べたように子供に対しても罵声を浴びせる始末（一応、最初は愛想よく取り繕ってはいたのだが、子供が言い返してきたのでムキになった模様）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡にシマアジの締め方を説かれると、素直に過ちを認めて社員にも詫びる辺りは意外と素直なところもあるが、まあ美味しんぼのキャラの大半はこんな感じである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そうでないと、山岡の料理蘊蓄で話が纏まらないためだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;素直に負けを認めずに皿のデザインに文句を言ったりするのは、初期雄山くらいのものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この回の社長は「子供にムキになる」「イベントの仕掛けがバブル全開」「最後は素直に負けを認める」という点で、いかにも美味しんぼ的な“クセ強いけどどこか憎めないワンマン社長像”に仕上がっている。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』接待の妙レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/07/120807/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/07/120807/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917202600.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;企業の寄付をいかに引き出すか――。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは社会貢献の現場だけでなく、企業同士の付き合いでもしばしば課題となるテーマらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫画『美味しんぼ』には、この難題を奇抜な方法で解決するエピソードがある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリー&#34;&gt;ストーリー&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;東西新聞社の文化部が、アフリカの飢餓救済のために企業から寄付を募ることを決める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主役は、通称「ケチ平」と呼ばれるほど財布の紐の固いことで有名な大日石油の社長・成沢平吉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彼に接待を試みるが、料亭での豪勢なもてなしはかえって不評を買い、「寄付のために無駄金を使うな」と叱られ、交渉は暗礁に乗り上げる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡士郎は困った末、ホームレスの辰さんの知恵を借りる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辰さんは銀座界隈の有名店の残飯を食べているため、ホームレスの身でありながら非常にグルメなのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな辰さんなら、低予算で成沢社長を満足させるアイデアを持っているのでは、という目論見である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな辰さんが成沢社長をレストランへ連れて行くのだが、この「レストラン」と言うのは、実はデパートの地下食料品売り場の試食コーナーという斬新な設定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辰さんは一張羅に着替え成沢社長をデパ地下の試食巡りへ案内し、すべて無料で堪能してもらう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社長はタダで様々な美味しいものを味わい、最終的には一億円の寄付を快諾するという大成功に終わる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ケチ平は曲者で初見殺し&#34;&gt;ケチ平は曲者で初見殺し&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上のエピソードだけ見ると、成沢社長は本当の金の使い方を分かっている人、東西新聞社はアホ！という印象を受けるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、東西新聞から依頼があったとき、成沢社長の方から接待を要求しているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;「何かうまいものでもご馳走になり、腹もふくれて豊かな気持ちになれば、財布のヒモもゆるもうというもんじゃないか。」&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実に露骨である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮にこれが寄付の可否を決めるための試験としてわざと要求したのなら、中々の無理ゲーである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;デパ地下巡りに連れて行くのが正解だとは、初見では誰も思わないだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何の前フリも無く「今日の接待の場所はここ！」と案内される絵を想望すると、かなりシュールである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;実に豪華なデパ地下試食巡り&#34;&gt;実に豪華なデパ地下試食巡り&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;辰さんの奇策により始まった試食巡り。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初老ともいえる男二人が試食に回る姿は少し異様にも映るが、多分試食スタッフとしては試食用の食品が捌けるに越したことはないので、店としてはさておき、いち従業員としては全く迷惑ではない行為だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、やや高齢とはいえ、男性がデパ地下の試食コーナーだけで腹いっぱい食べようとするには、どうしてもラインナップが不足するような気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、しかしそこは美味しんぼの世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;オードブルだけでも、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;口子（ナマコの卵を干したもの）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;アワビの粕漬け&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;でべら（コノハガレイを干したもの）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;百尋（クジラの腸を茹でたもの）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ウニの塩漬け&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;という超豪華なラインナップに加え、日本酒をはじめとするお酒も豊富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、ちゃんとメインとデザートも揃っており、実に豪華なフルコースの完成である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に店舗間を歩くこともあり、健康面も申し分なし。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;試食すると「その商品を買ったほうがいいのでは…」と少しでも申し訳ない気持ちになる人には、とてもこのフルコースは味わえないだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;図々しさを持った辰さんと成沢社長だからこそ堪能できたコースだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、辰さんはかなり行き慣れている感じだったので（接待の前にもデパ地下へ行こうとするシーンがある）、さすがにデパ地下の従業員からは「またあいつか・・・」とあだ名を付けられているレベルではなかろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このおかげで一億円の寄付をゲットしているので、社会的貢献度は高いのだろうが。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』究極・至高のメニューも色々</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/09/04/222753/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/09/04/222753/</guid>
      <description>&lt;p&gt;美味しんぼでは、おなじみ山岡と雄山との究極・至高のメニュー対決が１大イベントとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的には各テーマに沿ったメニューを審査員に提供し、より美味しさの勝る側が勝利する対決となっている…はずなのだが、雄山のプレゼン力の高さが加点要素となっている気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、引き分けが滅茶苦茶多かったり、連載終盤になると味以外の要素（思想とか）が入り始めたりとするところはあるが…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全体的には雄山の至高のメニューの勝率が高くなっており、山岡が勝つ場合もあるが、雄山の忖度で勝ちを譲ってもらっているような場合が多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作中では豪華絢爛で実際に食べてみたいと思うメニューも多い一方、「これはうーん…」となる微妙なものもそれなりに登場する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;究極至高の微妙メニュー&#34;&gt;究極・至高の微妙メニュー&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250917202829.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;あくまで独断と偏見であるが、個人的に微妙と思ったメニューを紹介してみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;トマトの鉢植え&#34;&gt;トマトの鉢植え&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;サラダ対決で雄山が出したのは、まさかのトマトの鉢植え。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「人間は本質的に生野菜を好きではないんだから、無理してドレッシングかけて食べることはないでしょ。生でも美味い野菜（トマト）を食べればいいじゃん」という雄山理論のもと提供された。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普通なら料理の体を成していないだろ！とツッコミそうではあるが、雄山の講釈が入ると、審査員は右にならえで試食を始めるのは美味しんぼデフォルトである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶人先生などは、顎ひげにトマト汁をほとばしらせながら喜んで食べていたので、味は間違いないのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初期雄山は、捕まえたままの魚をただ焼いたり煮たりした方が良いという人を「原始人」と罵っていたはずだが、何という掌返し。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;蜜蟻&#34;&gt;蜜蟻&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;オーストラリアのアボリジニー料理対決のデザートで出てきたメニュー。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、種類は違えど山岡と雄山両方とも蟻を出している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大きなお腹に蜜を溜め込んだ生きた蟻が皿に載せられており、その腹を食い破って味わうという、かなり攻めたメニュー。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恐らく究極のメニュー側から出していたら敬遠する審査官がいたかもしれないが、幸いこの回は至高のメニューが先行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄山が先に蟻を出して食べ方の見本を見せていたので、山岡の蟻もすんなり受け入れられた説を推したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、作者がオーストラリアに住んでいた時期があったせいか、やたらオーストラリア系の対決が多い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;生鮭のドレッシング和え-花びら風味&#34;&gt;生鮭のドレッシング和え 花びら風味&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;鮭勝負で山岡が出した料理で、見た目はカルパッチョに近い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;味自体は高評価だったが、雄山の「この生鮭、寄生虫リスクあるでしょ」という真っ当なツッコミにより、失格とされてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡はドヤ顔で「ちゃんとルーペで切り身を覗いて、寄生虫はハネている」と釈明し、一時は審査員を納得させ、失格は免れたものの、「人的ミスがあれば寄生虫を取り込んでしまうような料理はやっぱ駄目でしょ」という雄山トークにより、至高のメニューに勝ちを譲ることとなった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この辺りのやり取りが新聞にも掲載されているとすると、東西新聞的にはかなり致命的な気が…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ノルウェー産の鮭ならセーフだったかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;水塩&#34;&gt;水・塩&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;おせち対決で雄山が提供。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応この後に鯛・ご飯・味噌汁も出すが、それでもおせち料理とは程遠いもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;環境汚染や食物汚染から日本を救うことを喚起させる、という思想が色濃く出たメニューだったが、さすがに雄山のプレゼンを持ってしても審査員の共感を得るのは難しかった模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、正月から塩を舐める生活というのはかなり寂しいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ニンニクスパゲッティトマトソーススパゲッティ&#34;&gt;ニンニクスパゲッティ・トマトソーススパゲッティ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;スパゲッティ対決で、雄山が出したメニュー。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらはトンデモメニューというほどでもないが、「これが至高のメニュー？」と思わざるを得ないほどシンプルなもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;テーマが「日本人好みのスパゲッティ」という限定が入っていたため、麺の味が引き出された、毎日でも食べたくなるメニューという高評価を受けて雄山が勝利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、個人的には山岡の「生ウニとイクラのスパゲッティ」「アワビのスパゲッティ（ワサビ付き）」の方を食べてみたいと思った。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もしピザ対決があれば、雄山はマルゲリータを出していたに違いない（山岡は宅配ピザみたいなやつを出していそう）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;番外編&#34;&gt;番外編&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;水対決の中で、冷や飯に水をかけただけのものが究極のメニューになりかけた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ドヤ顔で披露する山岡に対し、大原社主も「きさま、わしらをなめとんのか！」と大激怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで、美味しんぼの良心である谷村部長がすかさずフォローすることで「味は意外とイケる」という評価に落ち着いた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不味くはないだろうけど、普通にお茶漬けとかの方が美味いと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『クッキングパパ』なんでも食べようホイル焼きパーティーレビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/31/170526/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/31/170526/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250825234421.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;タイトルには「ホイル焼きパーティー」とあるが、ホイル焼きの紹介をする気は全くない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紹介したいのは、この回に出てくる「金丸産業名物 新人歓迎ソフトボール大会」である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;クッキングパパは長期連載している人気漫画であるが、いろんな意味でおおらかな時代を反映したエピソードも非常に多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応前置きしておくと、今回紹介するソフトボールの回は1986年に発売された単行本の話なので、昭和ノリが許されていた時代であったということを前置きしておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荒岩が勤める金丸産業では、新人が入ってくると新人歓迎ソフトボール大会が行われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、これがただのソフトボール大会ではないのである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;アルハラソフトボール大会&#34;&gt;アルハラソフトボール大会&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このソフトボール大会では、攻撃側に特殊なルールが適用される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何と、塁に出るごとに紙コップに注がれたビールをイッキしないといけないという、現代では到底受け入れられないであろうアルハラルールが課させられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも恐ろしいことに、このイッキノルマは塁を進む事に１杯ずつ加算されるため、本塁まで進むと計４杯を飲み干さねばならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作中では荒岩はホームランを打ったが、１周してホームベースに待ち受けていたのは、なみなみと注がれた４杯のビールであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いくら酒好きでも、全速力で走った後の駆けつけ１杯は相当堪えるに違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荒岩のいる営業２課に新人として入った梅田は酒が飲めないとのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人は三振してくると宣言したのだが、教育係の田中はヒットを打つよう強要し、わざと三振したら殴ると脅す始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;負けた課がビール代を支払わされるためである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意を決した梅田は、振り遅れながらもゴロで深々と破る２塁打を放ち、塁上でビールの洗礼を浴びることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、酒飲みの田中は寧ろ飲みたかったようだが、敢え無く三振すると味方から「ボケ」等と口汚い野次を飛ばされている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というわけで結果は荒岩率いる営業２課が勝利するが、アルコールを飲み慣れていない梅田はぶっ倒れてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;急性アルコール中毒の可能性もあるであろうが、同僚たちはそれを心配する素振りもなく、何なら良くやった的な雰囲気である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新人も潰れたので大会はお開き…かと思いきや、その後は女性社員が準備したホームパーティーになだれ込む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、潰れた梅田も参加させられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、そこでも当然酒を飲む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さり気なく女性陣に宴会の支度をさせている点も、地味に昭和ポイントが高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお梅田は偏食持ちだったが、ホームパーティーで酒や魚の美味さに目覚めていくこととなり、その後は営業で驚異の順応性を発揮していく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この時はたまたま梅田がポテンシャルのある人材だから良かったが、おそらくその影で何人もの新人が金丸産業を後にしているのではないだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見すると各種ハラスメントてんこ盛りのイベントではあるものの、このソフトボール大会でヒットを打ってビールを飲み、その後も課の宴会に参加できることが、顧客との付き合いの多い金丸産業の営業に求められるスキルなのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昭和真っ盛りの時代なら、ギリそんなイベントが許されていたのかもしれない…と思ったら、2010年にもソフトボール大会が開催されていたようだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まだまだクッキングパパの世界観は、酒飲みを中心に回っているゾッ！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』炭火の魔力レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/30/084827/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/30/084827/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250824134732.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;鰻の価格は年々高騰し、庶民には手が届きづらい高級食材となりつつある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちゃんとした鰻屋で食べようとするなら、尚更である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鰻の養殖化の技術が検討されているが、一庶民の立場としては少しでも安定供給されるようになってくれると嬉しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところで、美味しんぼでは中松警部が鰻好きとして知られているところ、中松警部が登場する鰻にまつわるエピソードを紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;鰻職人金三の大荒れ&#34;&gt;鰻職人、金三の大荒れ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;舞台は夜の銀座で大暴れする男の登場から始まる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男は泥酔状態でショーウィンドウのガラスを割り、大声で喚き散らすという、美味しんぼらしからぬ展開（配膳をひっくり返しがちな海原雄山は除く）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;駆けつけた警察官に対しては、懐に忍ばせておいた刃物を振り回すという始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、そこに登場したのは中松警部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中松警部は暴漢を難なく吹っ飛ばすが（酔っぱらいとはいえ相手は刃物を持っているのに、いとも簡単に制圧するのが凄い）、いざ刃物を取り上げてみると、それがウナギ裂きであることに気付く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取調室で詳しく話を聞くと、酔っ払いこと金三が勤める鰻屋「筏屋」を青年実業家の若旦那が取り仕切るようになり、色々と合理化を進めているとのこと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、鰻を焼くのを炭火からガスに切り替える方針に我慢ならず、金三は自暴自棄になってしまったとのことだが、普通なら「それだけの理由で銀座で包丁を振り回すなんて、ヤベー奴だな。取りあえず留置所入れとこ」と思うところ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、鰻が好物の中松警部は目をつぶり、それどころか全く部外者の山岡と栗田を取調室に呼びよせ、何とか金三を助けてやれないかと相談する運びとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金三が鰻屋の職人か蕎麦職人でなかったら、有無を言わさずブタ箱行きだったであろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;筏屋との勝負&#34;&gt;筏屋との勝負&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;筏屋がニューギンザデパートに出店するとの情報を掴んだ山岡は、金三を物産展に出店させることを思いつく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;筏屋と金三の店とを対決させ、金三の店を繁盛させることで若旦那の考えを改めさせるという手口である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな上手く事は運ぶか？とも思うが、お偉いさんとの人脈が半端無い山岡はデパートの社長である板山と仲良しなので、問題なく出店にこぎつける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初こそ効率化を進めた筏屋の集客が勝るが、味で勝る金三の店が徐々に客を集めるようになり、物産展の後半には完全に筏屋の客数を上回るようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若旦那は、効率化を追求したことで味を疎かにしてしまった過ちを認め、和解した金三を再び筏屋に迎え入れるところでめでたく終了である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;感想&#34;&gt;感想&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;まず冒頭の騒動だが、金三は銀座で器物損壊、公務執行妨害、銃刀法違反を働いており、通常なら留置所行きは免れないだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、鰻好きの中松警部は「筏屋の美味い鰻が食べられなくなるのが嫌」という無茶苦茶な理由で金三を無罪放免にしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、金三が出店を渋ると、殺人未遂罪を食らわしても良いと凄み、取り調べ机に拳を叩きつける有様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;かの大阪府警のガサ入れにも負けない、ヤクザ顔負けの恫喝である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どうやら、取調室の中では中松警部が司法そのもののようであるので、金三には選択肢はなかったようなものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また別の回の話にはなるが、スピード違反で逮捕された暴走族のリーダーが、唐山陶人（海原雄山の師匠）の計らいでお咎めなしとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この倫理観はどうなっているんだ？とも思うが、権力者の匙加減１つで有罪無罪が決まってしまう辺りは、意外とリアルな実情かもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、今回は若旦那の合理化策も不発に終わったが、全てが悪いとも言えない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば鰻屋でなく鰻割烹とすることで、鰻を焼く間に別の料理をつまみとして頼んでもらう方法も考えられるわけで、改善の余地はあるものの全て昔ながらのやり方に戻す必要までは無いのかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金三のやり方では、オーダーを受けてから鰻を捌くため、提供するまで30分以上かかるという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30分以上待つとなると、少なくともサラリーマンのランチの選択肢には入らないであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、筏屋に蒲焼きを食べに来た中松警部のクレーム（大声でガス焼きの鰻をディスりまくる）は、もはや営業妨害である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;たとえ味が悪かったとしても、ヤクザ顔の客が大声で騒ぎ立てるのは、総会屋か地上げ屋の手口を思わせる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが中松警部自身が国家権力側なので、余計にたちが悪い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ついでに板山社長もこのクレームに乗っかり、とどめに山岡の炭火蘊蓄が炸裂し、若旦那たちは意気消沈してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このように、筏屋を貶める山岡たちのやり方も、やや強引に過ぎる点があったのは否めないが、それを正当な主張として真っ当に受け入れる若旦那は、とても懐が広いと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』ハンバーガーの要素レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/26/121324/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/26/121324/</guid>
      <description>&lt;p&gt;こないだ、ある個人店でそこそこ値の張るハンバーガーを食べた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;バンズに挟まれた野菜やハンバーグは豪華で、中々見た目は美味しそうだったのだが、食べてみると想像していたほどの味ではなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これなら、クアアイナの方が良いかなと思ったのと、やはりチェーン店はコストを抑えつつそれなりの味を出すよう企業努力をしているんだな、と思ったものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんなとき、ふと美味しんぼで美食倶楽部の料理人がハンバーガー屋を出店する回を思い出した。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリー概略&#34;&gt;ストーリー概略&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この回に登場する使い捨てキャラは、元美食倶楽部の料理人、宇田。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彼の苦境を山岡が助け、雄山のツンデレで締めくくるという美味しんぼ王道の展開である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;宇田の独立宣言&#34;&gt;宇田の独立宣言&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;庶民にも美食を広く届けたいという思いから、宇田は美食倶楽部を辞めてハンバーガーショップを開こうと決意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡たちはその試みを応援するのだが、海原雄山は見どころのある宇田を目にかけていたようで、宇田の独立宣言に大激怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも和食とは無縁のハンバーガーを作るということで、「味覚音痴のアメリカ人の食べるあの忌まわしいハンバーガーを！！」などと激しくディスる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;コンプラの叫ばれる昨今では、中々吐くことのできない過激発言である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし宇田の決意は固く、「先生の期待を裏切って申し訳ございません！」と土下座しながら、美食倶楽部を退職。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美食倶楽部ともなると、退職するのも一苦労のようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仮に退職代行サービスを使ったら、雄山はどんな反応をするだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;バンズの重要性に気づく&#34;&gt;バンズの重要性に気づく&lt;/h4&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250824135852.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;宇田はパティに使う牛肉や無農薬野菜など、具材には採算度外視の拘りを見せたにも関わらず、完成したハンバーガーはなぜか今ひとつ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突如として店に訪れた雄山も、一口味見をすると「こんなものは売り物にならん」との台詞を残してしまい、素材にこだわったはずの宇田は困惑してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その原因を理解していた山岡は、宇田たちを寿司屋へ連れて行き、酢飯とネタの相性の話から、バンズの質が味全体に与える影響を宇田に示唆する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてバンズの重要性に気づいた宇田は、全粒粉を天然酵母で発酵させたバンズに変更し、見事に美味しいハンバーガーを完成させる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、改善後のハンバーガーを再食した雄山もその味を認め、美食倶楽部にあった宇田手作りのピクルスをハンバーガーショップに届けて密かな祝福を見せる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（なお雄山は食べ終わった手を見て汚れたことに激怒するが、普通のハンバーガーですらこの様子なら、ミートソースたっぷりのモスバーガーなど手で食べた日にはさぞ怒り狂うに違いない）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;感想というか色々な疑問&#34;&gt;感想、というか色々な疑問&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;高級な素材を揃えるだけでは美味しさは成立しない、全体の調和がいかに大事かを描いた回となっているのだが、色々と疑問点が多い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;宇多が案外適当&#34;&gt;宇多が案外適当&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;そもそも、美食倶楽部でもずば抜けた腕を持っていた料理人の宇田が、何故完成したバーガーの味見の一つもしていなかったのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、パティの肉、玉ねぎ、トマト、果てはケチャップやマスタードまで拘っていたのに、バンズだけは「昔の知り合いからパン屋を紹介してもらった」とサラッと流していた辺り、本当に宇田は美食倶楽部のエースだったのか怪しいと思わざるを得ない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;モブ客の舌のレベルが高い&#34;&gt;モブ客の舌のレベルが高い&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;物語の中盤で、宇田の試作ハンバーガーを食べた道端の一般客たちは、皆一口食べると食べかけのバーガーを返品してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、いくらバンズがお粗末だったからと言って、最高級の赤身肉を使ったパティをはじめ、激選された具材を挟んだハンバーガーをそんなに不味いと思うのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;たとえその辺のスーパーで売っている食パンを使って挟んだとしても、結構味はいける気がするのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少なくとも富井副部長が試食したなら、「美味い！これは美味いですな！」位の反応は見せていたはず。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;雄山の昼飯が少ない&#34;&gt;雄山の昼飯が少ない&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;またこの回では中川が雄山の昼食にサプライズでハンバーガーを出すのだが、包装されたハンバーガー１個だけである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;サイドメニューも無しである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幾ら雄山が年配とはいえ、流石に昼飯に普通のバーガー１個は足りないのでは？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが下手にフライドポテトでも出そうものなら、また雄山がアメリカ人の悪口を言いそうなので、これはこれで中川の名采配なのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄山も人間なので、小腹が空いたら美食倶楽部のおやつを食べるだろうし。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;謎に大量のピクルス&#34;&gt;謎に大量のピクルス&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;物語の最後に雄山は安定したツンデレモードを見せてくれたのだが、最後に持ってくるピクルスの量が半端ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宅配業者の人が幾つもの箱を搬入し、中にはピクルスの詰まった大きな瓶の中がぎっしり。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美食倶楽部は創作料理も出すとはいえ、メインは和食のお店のはずなのだが、ピクルスをそんなに大量に漬けることなんてあるのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宇田がピクルスを大量に漬け始めた頃から、ハンバーガーショップとしての独立を検討していた説は捨てきれないが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、届けた次のコマでいきなり中川警部や栗田がピクルスをつまみ食いし、その美味さを絶賛するシーンが出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;色々と疑問は尽きない点は多いが、「ハンバーガーの要素」は、身近な料理をもとに食材のバランスの大切さを描いた名エピソードとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話は脱線するが、漁港近くの海鮮が有名な定食屋に行ったとき、確かに海鮮は素晴らしかったのだが、何故か米がお世辞にも旨いとは言えなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかしそれを帳消しにして有り余るほど刺身や焼き魚、煮魚が美味しかったので、トータルでは余裕で満足だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;メインの食材が素晴らしければ多少のバランス不足はOKと思ってしまう舌では、美味しんぼのモブ客以下のレベルらしい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』直火の威力レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/26/121358/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/26/121358/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250824135146.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼ初期は、まだハードボイルドな雰囲気を残したバージョンの山岡が魅力である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、クールでありながら料理のことになると何だかんだ真剣に他人を助ける優しさを見せることも多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、そんな山岡の面倒見の良さが感じられる「直火の威力」を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;周大人の娘と使用人との駆け落ち&#34;&gt;周大人の娘と使用人との駆け落ち&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼには周大人というグルメな華僑の金持ちキャラが出てくるのだが、今回スポットライトが当たるのは、その雇われ料理人であった王。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王は周大人の娘と駆け落ちし、場末の中華料理屋で鍋を振るう日々を送るが、周大人の奥さんがその居場所を突き止めたところから話が始まる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡と栗田は、２人の身を案じる奥さんの依頼で２人の店の様子を見に行くことになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;グルメで名高い周大人のお抱え料理人であったことからも、腕はかなりのものなのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王の料理を食べた山岡は、いい味付けと評価するが、「しかし…」と満足していない雰囲気を出しまくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;カウンター越しに調理している王も、若干嫌そう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして最後にチャーハンを食べると「美味しいんだけどね、今ひとつなんだよ。」と言い放ち、さすがに王も「さっきから何なんですか」と文句を言う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;クレーマーと言うほどではないが、自慢の料理の腕にケチを付けられるのは見過ごせなかった様子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、山岡たちが周大人の奥さんの依頼で訪れたことを明かすと、王はビビリ散らかしてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何でも王は気弱な性格で、使用人時代の名残りで未だ妻のことを「お嬢様」と呼ぶ程だという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の妻をお嬢様と呼ぶ結婚生活（しかも子も設けている）とか、あまり家族団欒な雰囲気は無さそうだが、それで良いのか、王。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;王の挑戦と失敗&#34;&gt;王の挑戦と失敗&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;話を聞くと、王は今よりも大きい店を持つため、広東同郷会とやらに融資を申し込んだという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（実際に、社団法人 広東同郷会なる会があるらしい）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし同郷会の会長は、なんと周大人であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会長が駆け落ちした妻の父親と知ってて申請したとしたら、王もかなり大胆不敵な行動を取ったものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;駆け落ちした元使用人の申請など、即時に却下されることも普通にありそうなものだが、そこは懐の広い周大人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;申請を却下はしなかったが、１つ条件を付けた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;融資を受けるには、幹事たちへ試食会を行い、店を繁盛させられるだけの料理の腕があると認められる必要があるという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして試食会の結果はというと、冒頭の山岡の不満の伏線をしっかり回収する形で、落第となってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡のチャーハン指南&#34;&gt;山岡のチャーハン指南&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そこで見かねた山岡が、王に助け舟を出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日を変えてもう一度試験を受けられるよう周大人を説得するとともに、王にチャーハンの作り方をレクチャーするのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡自ら大きく鍋を振るい、講釈を垂れながら強火でチャーハンを仕上げる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さすがは山岡、美食倶楽部では和食だけでなくチャーハンの作り方もしっかり学んでいたようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（しかし、あまり中華鍋を振るう海原雄山の姿が想像できない…。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして王の特訓の甲斐あって、最終的に無事融資を受けることに成功する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;感想&#34;&gt;感想&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この回は、山岡がチャーハンの作り方を通じて王の使用人根性を一城の主へと変わらせるところの展開がなかなか熱いが、そこは美味しんぼなので、いくつかツッコミどころもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、山岡がチャーハンを作るシーンでは、鍋から空中に放り上げられた米が直火に炙られることで余分な油がとんでパラパラになると説明している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、本場の中華料理店のYoutube動画を見ても、米を直火で炙るほど鍋を振っているものは見たことが無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本当に米を直火で炙る必要があるのか？という、この回のタイトルを真っ向から否定してしまう疑問も生じてしまうが、山岡曰く、「鍋の中でイジイジかき回してるだけじゃ本当のチャーハンはできない」そうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、一般家庭のコンロ程度の火力では、そんな鍋の振り方をすると却って鍋から熱が逃げて良くないとも聞いたことがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;素人がパラパラチャーハンを作るなら、やはり卵と米とを事前に混ぜてコーティングしておくのが正解だろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ともあれ、ここは山岡が熱いセリフ回しで王を激励する名シーンなので、下手なツッコミは不要ということにしておきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他再試験の条件として、失敗なら「妻と離婚」という重大な条件を勝手に山岡が決めていたり、そして子持ちの妻の説得も聞かずに山岡の口車に乗せられてしまう王だったり、今なら問題となりそうな展開も。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時子供の時に読んでいたときは何とも思わなかったが、もし試験に再度落第していたらと思うと、王も中々のギャンブラー気質である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも王は気弱な設定だったが、雇い主の娘と駆け落ちしていたり、客として来た山岡に文句を言ったり、周大人が会長を務める同郷会に融資を申請したりと、別に気弱でも何でもない気もする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、山岡の見立てでは王の料理人としての腕は水準以上であったので、後は炎の取り扱いさえ克服できれば問題ない、という計算があったのは間違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果としてそのギャンブルには成功し、周大人からの３千万含め、占めて１億５千万円もの融資を受けるに至っており、その後は立派な中華料理店「大王飯店」を構えている様子が伺える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それから中華料理の回で何度か再登場するのだが、ある回では佛跳牆（ファッチューチョン）という、フカヒレ、干しアワビなどの高級食材を数日間煮込んだ超高級スープを作ることがある（これの改良版が、山岡たちの披露宴でも出てくる）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中華料理屋のメニューですら見たことがないのだが、長い人生で１回くらいは飲んでみたいと思わせる、個人的な憧れのメニューのひとつである。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』江戸の味レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/23/213013/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/23/213013/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250824135448.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼに出てくる富井副部長は、東西新聞社で幾度となくクビフラグを立てては山岡たちに窮地を救われるという、物語のテンプレの１つを構成する重要な役回りを担っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてこの回は、その典型的なパターンではあるものの、まだ富井副部長が常識の範囲内での行動に収まっていたある意味貴重な回である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼの比較的序盤は、富井副部長もはじめからとんでもない不祥事を起こしまくるカス社員ではなかったのである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;富井副部長の危機&#34;&gt;富井副部長の危機&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ある通勤時に地下鉄ででかいネズミを見た富井副部長は、驚いて尻もちをついて大騒ぎしてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（線路のホームから線路内にいたネズミを見たときの反応なので、さすがにオーバーリアクションだと思うが、そこは富井副部長なので仕方無い）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その時に定期を落としてしまうのだが、改札で駅員に「スられた」と、またしても大騒ぎ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ちなみに、別の回ではベトナム人に財布をスられたと勘違いし、警察に突き出した相手から怒りを買ってしまう。財布が無くなる≒誰かにスられた、というルールベースの他責精神が染みついているようである）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;わざわざ追いかけてきた親切な通行人が落とした定期を渡してくれたことで、富井副部長は自分の勘違いだと気づくが、その一部始終を氷山人事局長（ひやま）に見られてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後富井副部長は部長とともに氷山に喫茶店へ呼び出され、ネチネチと今朝の出来事を蒸し返される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富井副部長を「軽挙妄動」「浅薄」「無思慮」などとこき下ろし、降格を匂わせる発言も飛び出す（そんな話、喫茶店でするなよ…）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんなパワハラを受ける中、喫茶店の窓から偶然出くわした山岡が氷山の背中越しに変顔を繰り出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;はじめは何とか耐えていた富井副部長だったが、山岡渾身の変顔が飛び出したとき、遂に富井副部長は吹き出してしまい、あろうことか氷山の顔にコーヒーを大噴出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これには氷山も「無礼者！お前も、もはやこれまでだー！」と大激怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さぞ周りの客も驚いたことだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡達のクビ回避作戦&#34;&gt;山岡達のクビ回避作戦&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;氷山の怒りは留まることを知らず、会社に戻ると「文化部のメンバーを全員入れ替える」と大原社主にまで迫った様子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡にも責任の一端はあったこともあり、どう氷山の怒りを治めるか考えていた山岡だったが、そこに偶然東西新聞社に落語会の宣伝に来た快楽亭ブラックが落語「ねぎま」をするということから、解決策を思いつく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全部ネタバレするのは避けておきたいが、ざっと話すと&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;氷山を政財界のお偉方の前で恥をかかせようと大原社主が誘導&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氷山が失態を犯したタイミングで、わざと富井副部長がそれを上回る醜態を晒すことで一同の注意を逸らし、氷山の失態を目立たなくする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その行動を見た氷山に、富井副部長への評価を改めさせる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;という、ヤラセ全開の解決策である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その作戦が功を奏し、富井副部長も文化部も何のお咎めも無く、めでたしめでたし、という話である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;感想&#34;&gt;感想&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今回、実は富井副部長自体はそれほど落ち度があったわけでなく、どちらかというと氷山のパワハラ気質が際立つ回であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まず氷山の人事評価に関してなのだが、今回の地下鉄でのやり取りを理由として降格を仄めかすのは、ちょっと厳しいのではないだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富井副部長の行為はおっちょこちょいで褒められたものではないものの、別に社則に違反した行動とは言えないし、何か罪に問われる性質のものではないので、寧ろ人事的なパワハラを行った氷山の方が、立場を危うくしそうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、説得を試みる山岡から「自分は取り乱すことはないのか」と尋ねられた際、氷岩は「無い！絶対に無い！」と言い切っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、富井副部長のコーヒー噴射が顔に直撃していた際は公共の場で滅茶苦茶怒り狂っていたが、よくこれで自分は冷静沈着と自画自賛できるものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は珍しい人事評価制度だと思うが、是非氷山には360°評価を受けてみてもらいたいものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ついでに富井副部長も受けてもらいたいと思ったが、何故か彼の場合は部下受けがとても良いので、逆に高評価に繋がるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、今後はこの比ではない不祥事を積み重ねていく富井副部長なので、処分を検討した氷山に先見の明はあったといえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、富井副部長が機転を利かせて氷岩を助けたこととなっているが、これは事前に普通に山岡たちと富井副部長とで打ち合わせしている可能性が非常に高い、というか多分そう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そうでないと、最悪富井副部長は何もアクションを起こさず、氷山がお偉方の前で恥をかくだけとなり、作戦は不発に終わってしまうからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;つまり、少し考えると富井副部長は単に山岡のシナリオ通りに動いただけと分かるわけで、これで氷山からの評価がアップするのはよく分からない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、この回に出てくるねぎま鍋は結構美味そうだった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『クッキングパパ』東山常務レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/14/231252/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/14/231252/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250812213404.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;長寿漫画のクッキングパパは単行本の巻数も優に100巻を超え、200巻という大台も視野にとらえ始めている何気にとんでもない漫画である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あまりに長寿なので、主人公荒岩の息子（まこと）も小学生から社会人にまでなってしまうほどである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的には、会社の同僚たちが荒岩の手料理を食べ、「もっ最高！」する平和なストーリーなのだが、かなり社内の付き合いが休日にもあったりと、荒岩の勤める商社のウェットな社風が伺えるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中で、当時リアルタイムで読んでいたとき、子供ながらに「こいつ、図々しいな…」と感じていた「東山常務」というキャラがいる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;東山常務概要&#34;&gt;東山常務概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主人公の荒岩が勤める「金丸産業」という商社の常務で、金丸産業一のグルメを誇る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫画の中で仕事をしている場面はほぼ描かれず、荒岩の作った弁当を食べていたり、役員室でゴルフのパターの練習をしているようなシーンばかり。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも何で荒岩の弁当を食べているかというと、単に「荒岩の弁当が美味そう」だからである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意味が分からないと思うのでもう少し説明すると、東山常務はグルメで名高いものの、接待等で高級料理は食べ尽くしており、荒岩の作るような家庭の味に飢えており、そこで自身が出前で頼んだ有名店の天丼とかと弁当をトレードしてもらっているという事情がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それにしても、毎回部下の弁当を交換に来る常務が出てくる漫画なんて、クッキングパパくらいのものだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弁当とトレードするために役員室から天丼を廊下で運ぶ姿が、やたらシュールである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;突撃荒岩家の昼ご飯&#34;&gt;突撃！荒岩家の昼ご飯&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ある休日の昼下がり、荒岩の妻、虹子が身重の状態で一人キッチンで料理に励む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荒岩たちは釣りに出かけているところ、虹子は妊娠中ということで留守番をしていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこへ、突如東山常務がキッチンの小窓から顔を出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ちょっと近くに来たもんで」と挨拶しているものの、要約すると「昼飯を食べさせてくれ」ということである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荒岩も不在なのに、何と厚かましいことか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虹子も突然の来訪に慌てるが、急拵えでそうめんの創作料理を作り、ビールとともに振る舞うことで、常務はご満悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫画の絵柄はマイルドなので中和されているものの、字面に起こすと「ご相伴に預かるため、部下の妻（しかも妊娠中）だけがいる家に押しかける」という行為をやってのけていることになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、そうめんの創作料理（いそぎんちゃん）は、海苔で巻いたそうめんを油で揚げ、上にイクラなどをトッピングしたもの。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表面はカリッ、中はぬにょっとした歯ごたえで、常務も絶賛。確かに美味そう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;その他活躍職権乱用など&#34;&gt;その他活躍（職権乱用など）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上記の行為は流石に引くが、その他業務にかこつけて美食を求めるシーンも何度か見られる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;博多のパビリオンで特に必要も無さそうなのに会議に同席し、本格的な東南アジア料理を食べに来た。その際は、コンパニオンをしていたタイの人にスープビーフンを振舞ってもらう。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;荒岩と田中が韓国出張に行った後、おいしい韓国グルメを求めて無理やり理由を付けて自身も韓国へ飛ぶ。業務上行く意味は無かったようだが、着いて早々にビビン冷麺を勢い良く啜る。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新年最初の役員会の昼食の手配を頼まれた東山常務だったが、手違いで注文が店側に通じていなかったことが判明。電話越しにガチギレするが自身ではどうにもならず、何とか荒岩の料理に助けてもらうことで難を逃れた。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社長を連れて冷やし中華の名店に連れて行ったところ、店は臨時休業。結局社長を連れ回すだけ連れ回し、冷やし中華は食べられず（会社に戻ると社員たちは荒岩の作った冷やし中華を食べており、「会社にいれば良かったですなぁ」と悪びれない様子）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;パーティ等で鯛の刺身を食べ過ぎていたとき、気になった居酒屋にふらりと入ったときに鯛の刺身が出てきたところ、「鯛はいらんのじゃー」とブチ切れる。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;東山常務まとめ&#34;&gt;東山常務まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このように、残念ながら今のところ常務らしい有能さや、金丸産業一のグルメとしての活躍はお目にかかっていない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸い2025年時点ではまだ連載中なので、今後何らかの形で会社で活躍することを願うばかりである（腐っても商社の常務なので）。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』食卓の広がりレビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/12/213547/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/12/213547/</guid>
      <description>&lt;p&gt;美味しんぼは、特に初期〜中期にかけての話が面白い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回紹介する「食卓の広がり」は、初期山岡の活躍ぶりが光る人情噺の１つである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;信子の悩み&#34;&gt;信子の悩み&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ある日、かつての山岡たちの同僚だった信子が東西新聞社の文化部を訪れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信子は不動産会社社長（真山）と結婚し寿退社しており、久々に女性社員たちと旧交を暖めつつも、唐突に結婚生活のガチな悩みを語り始める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結婚相手の真山は良い人ではあるが、とんでもない偏食の持ち主なのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朝はスクランブルエッグとパン、夜はトンカツ、カレー、ハンバーグのローテーション以外は食べられないという、相当なレベル。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;せっかく豪華な家なのに、食卓に並ぶのはカレーやハンバーグだけという無機質な生活に耐えられず、信子からは離婚も匂わせる発言も飛び出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;久々に再開した女性社員たちに、結構な悩みを吐き出したものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな中、偶然通りがかった山岡は信子にぶっきらぼうな挨拶を交わすのだが、その後信子は栗田たちに対し、昔は山岡のことが好きだったことをカミングアウトする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少なくとも栗田は初対面なのだが、これまた急にぶっ込んでくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信子は既婚者なのに、まだ山岡に未練があるかのような発言はなかなか問題発言である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若干会話の距離感がおかしいのは個人的に気になるが、栗田はそんな信子を助けてあげようと、山岡に夫の偏食を直すようけしかける。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;偏食夫の過去&#34;&gt;偏食夫の過去&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;真山の偏食は孤独な幼少時代が原因であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小学校に上がる前から友達と充分に遊ばせてもらえず帝王教育を叩き込まれ、仕事と女ばかりに目を向けて家庭を顧みない父、そしてそんな父に愛想を尽かして宗教にハマる母と、両親から愛情を注がれる事なく育ってしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;食事はというと、家政婦が機械のようにローテーションで作り続けたトンカツ、カレー、ハンバーグを食べ続け、これにより偏食が形成されてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その反動で、自由になった大人の今はベーゴマやメンコなどのおもちゃを購入し、余暇には少年時代を取り戻すかのように１人遊んでいるようで、それが信子にはまた不気味に写るらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに、豪邸の隅っこで１人ベーゴマ遊びに興じているのは、ちょっと怖いかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡による治療&#34;&gt;山岡による治療&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802175654.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;文化部の一同で真山邸に訪れた際、山岡は部屋の片隅にあるベーゴマセットを見つけると、真山にベーゴマ勝負を持ちかけ、勝利することで真山に晩ご飯を食べる約束を取り付ける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこで信子にトンカツを作らせるのだが、それだけでは調理は終わらず、それをダシ汁で煮て、更に卵で綴じさせる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずはトンカツからの派生として、カツ丼を食べさせようという試みである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかしそんな調理工程を後ろで見ていた真山は、その段階から強烈な拒否反応を示す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして食卓に完成したカツ丼が置かれても、絶対に食べないと言う始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこから山岡が啖呵を切る展開が激アツなのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いつまで両親の呪縛に囚われているのか、カツ丼は冷淡な家政婦が作ったものでなく、信子が愛情込めて作ったものなんだ、などと説き、最後には&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;『食べなさい真山さん、自分の心を解き放つにはこれしかないんだぜ！』&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とビシッと言い放つ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな山岡に気圧されつつ、覚悟を決めた真山はカツ丼をひと口口に入れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信子からは吐き出してもいいと言葉をかけられるも、真山は「うまい」と見事食べることに成功する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真山の偏食を治すきっかけを掴むことができたところで、信子は胸を撫で下ろす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうして無事真山邸を後にする山岡たちであったが、帰り際に信子は山岡に声をかける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「私、もう迷いません、本当に幸せになります。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いやいや、すぐ後ろに旦那が居るんだけど。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ポカンとする山岡の手を栗田が強引に引っ張り、この回は幕を閉じる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この回は、真山のトラウマを払拭するために山岡が熱い思いで説得する場面が見せ場である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この頃の山岡は、初期のアウトローな雰囲気を保ちつつも、何だかんだ友人たちのために尽力してくれる優しさもあったりと、魅力的なキャラだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;わざわざクーラーボックスでカツ丼の材料を持ってきていたりするし。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、真山には親の呪縛の鎖から心を解き放つよう訴える山岡だが、海原雄山の呪縛に悩んでいるお前が言うか！という所はツッコミどころかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また改めてこの回を振り返ってみると、意外と信子って何でも話しちゃうヤバメな人かな？と感じたところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悪い人ではないと思うのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に昔の想いをカミングアウトするシーンは、『クッキングパパ』の夢子さんを彷彿とさせるものがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/121357&#34;&gt;漫画『クッキングパパ』レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、真山夫妻は別の話で偏食を克服した状態で再登場するのだが、そこでまた山岡は別のクセのある社長を相手することとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ１点話の疑問としては、普通は嫌な思い出と重なる料理を散々食べさせられたら、もうその料理には口をつけたくなくなるものだと思うが、そこはどうなんだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、戦時中にサツマイモを嫌と言うほど食べてきた世代は、炊き込みご飯の具に入っているのも嫌だと言う声を聞いたことがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;トンカツをカツ丼にするのに抵抗があるのなら、カレーを辛口にしたり、ハンバーグを煮込みハンバーグにするのも嫌なのだろうか？と、しょうもないことを考えたりもしたが、ある程度食には寛容な方が人生は楽しいかなと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』ラーメン戦争レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/09/135506/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/09/135506/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802180719.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼは100巻を超えるので様々なエピソードがあるが、中でも38巻で1巻まるごと収録されている「ラーメン戦争」の回は、個性的な登場人物がひしめく、なかなかインパクトのある回に仕上がっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリーの概要&#34;&gt;ストーリーの概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡士郎は、荒川夫妻から知り合い（橋田）の経営する流行らないラーメン店の手助けを頼まれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は橋田にラーメンの味のダメ出しをするため、比較として美味いと評判のラーメンチェーン「流星一番亭」の屋台に橋田たちを連れて行く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その流星一番亭は確かに味は良いのだが、屋台を構えて近くのラーメン屋から客を奪い、最終的にそのラーメン屋を傘下に入れることで成長する強引な手口を行っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな流星一番亭にラーメン屋「金銀軒」が目を付けられるのだが、そこで出会った女性店主に橋田が一目惚れする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;橋田の熱い要望を受けた山岡たちは、金銀軒を救うべく、流星一番亭に負けないラーメンを作ることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;登場人物&#34;&gt;登場人物&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼは、海原雄山や富井副部長といった危険人物がレギュラーを張っているが、このラーメン戦争は様々な奇人たちが登場する豪華な回となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;雉川盛一&#34;&gt;雉川盛一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大人気のラーメン店「流星一番亭」を展開する企業、『流星組』の組長(社長）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元はアメリカのハンバーガーチェーンで成功を収めていた人物だが、紆余曲折あって自分の好きなラーメンで事業を立ち上げた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ラーメン店を傘下に収める手口は強引だが、味で勝負しているので某漫画『Ｓ太の寿司』の「Ｓ寿司」に比べれば、遥かに健全な経営である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;店舗の味をチェックしに来た際は、口にくわえた割り箸を割ったり、大股開きの立ち姿勢で試食をする身のこなしを橋田に「見事です」と評されている（何が見事なんだろう…）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてラーメンの麺に異変を感じ、部下に麺の日付を確認させると、明日出すべき麺を１日早く提供していたことが判明する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すると、大勢の客がいる店内にも関わらず、大声で「死んでしまえーー！」と叱責する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういうの見せられると飯が不味くなりそうなので、個人的には凄く嫌なのだが、そこは流石やり手の経営者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客たちに深くお詫びするとともに、その日客が食べたラーメン代を無料にするという大盤振る舞いを行うことで、客たちの信頼を獲得する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というわけで、大勢の客の前でパワハラをかますという面はあるものの、職人気質から来るものであれば全く理解できない訳ではなく、まだギリ許容範囲なキャラではある。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;日本ラーメン総合開発研究所の所長&#34;&gt;日本ラーメン総合開発研究所の所長&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「ラーメンは地球を救う！」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挨拶代わりに上の台詞を大声で唱えたかと思うと、初対面の山岡たちにも唱和するよう強要するという、出だしからエキセントリックな人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究所自体は新メニュー開発、ラーメン情報の配信など結構手広く活動しているようで、かのネット上で有名な「ラーメン三銃士」を召喚したのも彼である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この男、参院選ではラーメン党でいくつか議席を取れると踏んでいるのだが、政見放送が放送事故にならないか心配である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ラーメン三銃士&#34;&gt;ラーメン三銃士&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ネット上で、散々コラ画像の素材とされてきた方々。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;颯爽と３名の黒タンクトップが車から降りてきたかと思うと、所長が「ラーメン三銃士を連れてきたよ。」と紹介する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金銀軒の息子も、思わず「ラーメン三銃士？」と聞き返してしまうが、至極真っ当なリアクションである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;構成員は&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;麺の専門家（乃士勇造）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;スープの専門家（出川実）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具の専門家（多木康）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;と、かなり専門分野が細分化されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というか、具の専門家とか必要か、これ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この３名はネット上のコラ画像の印象が強すぎるが、物語での活躍ぶりはどうだったかというと、残念ながら大して勝利に貢献していない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乃士は麺のコシやカン水の意義など専門理論を語るところまでは良かったのだが、カン水使用における悩ましい点を吐露すると、山岡が「別に使わなくて良くない？」と簡単に説明すると、あっさり悩みを解決されてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麺の専門家なのに…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして出川のスープは差別化を狙いすぎて空回りし、結局味の決め手とはならず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具担当の多木は最初こそ具の重要性を語ったものの、その後の描写も少なく、コラ画像でもオチ担当とネタキャラ扱いされてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおラーメン戦争は最終的に、海原雄山からの助言と山岡のアイデアによって勝利が決定する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念のためAIにもラーメン三銃士の活躍度を聞いてみたので、その辛辣な回答を引用して締めくくりたい。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;ラーメン三銃士は登場時こそ大見得を切りますが、最後に勝利に貢献したわけではなく、実質「脇役で、説明要員」止まりです。
ご質問の「ラーメン三銃士は活躍したか？」については、知識面では多少理論を展開したものの、物語の勝利には直接関わらず、最後は空気化した存在と覚えておくとわかりやすいです。&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』笹木剛志レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/08/02/090515/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/08/02/090515/</guid>
      <description>&lt;p&gt;将太の寿司では寿司というテーマを扱っているにも関わらず、何人も悪人が出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中でも代表的な悪役としては、以下の３名が挙げられるかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;笹木剛志&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;佐治安人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;紺屋碧悟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;下２人は既にレビュー済みなので、残りの笹木についても触れておこうかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;笹木概要&#34;&gt;笹木概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主人公、将太の高校時代の同級生であり、北海道屈指の寿司チェーン「笹寿司」の御曹司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父親が将太の実家である「巴寿司」を買収しようと様々な工作をした結果、間接的とはいえ気苦労した母親を亡くし、父親は酒に溺れる羽目に陥っており、将太が寿司職人を志した後もせっせと親子で嫌がらせを続ける陰湿なキャラ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嫌がらせの程度は度を越しており、巴寿司に魚を売らないよう業者に圧力をかけたり、市場の魚を買い占めるのは序の口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笹木自身は職人ではなく、笹寿司の経営者という点は、他の２人とは異なる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;働いた悪事の数々&#34;&gt;働いた悪事の数々&lt;/h3&gt;
 &lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802175842.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;佐治や碧悟も多少の犯罪行為は犯していたが、笹木に比べればまだ可愛い部類である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば笹木は以下のような犯罪行為に手を染めており、時には人命にも関わる行為も働いている（ちなみにこの漫画では、警察は全く登場しない）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;巴寿司の前にゴミをばら撒き、更に客に扮したクレーマーを送り込む（一昔前の地上げ屋と同じ手口）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;巴寿司に協力する漁師たちの漁船のエンジンを片っ端からオシャカにする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寿司屋の年配親方に、腐ったカキの寿司を無理やり食わせようとする（しかも笹寿司系列店で）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将太の父親が乗った船に細工をし、転覆させる（父親は後遺症で一時手が動かせなくなる）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人間国宝の皿を割ったりアサクサノリの養殖場を燃やす職人や、地下鉄でライバルの寿司職人を突き落とす職人を雇っている&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;特に、将太の父は一歩間違えば死んでいたであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これだけ執拗に嫌がらせをしているのであれば、さぞ将太と並々ならぬ因縁があるのかと思いきや、何と高校時代の将太の陽キャぶりが気に入らなかっただけだった模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;貧乏人の小倅がクラスの中心になっていたのがとことん許せなかったと将太たちの前で吐き捨て、将太の同僚のシンコ君も「こ…こいつおかしいよ！！異常だよ！！」とドン引きするほどである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だがチェーン店としては、将太に勝つために買い占めた伊勢海老を一匹丸ごと無料サービスで客に振る舞ったりと、何も知らない一般客からは優良店と思われていた説も。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小樽の祭りのちらし寿司イベントでも豪華なちらし寿司を提供していたが、イベントで最下位になった寿司屋は1年間営業停止になるとかいう理不尽ルールを設けるなどの無茶苦茶をやっているので、地元では評判は悪かったのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、将太にお子様ランチちらし寿司の材料を買って煽ったり、新人寿司コンクールの中継がBSなため将太は見れないと煽ったりと、小さな嫌がらせも欠かさない（将太もまさか、BS未契約をイジられるとは思わなかっただろう）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太を小馬鹿にする数々の煽り顔も必見である（佐治たち同様、上唇がめくれ上がる）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;笹木の最後&#34;&gt;笹木の最後&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そんな笹木も、将太と佐治が繰り広げる決勝を観るうちに改心し、最終的には将太と和解を果たす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作中でも本人が述べていたが、普通は父親を殺しかけた人間を許せるわけはないと思うのだが、関口親子はいとも簡単に笹木を許すのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太に至っては、経営が傾いた笹寿司の立て直し（韓国進出）まで協力するのだから、お人好しにも程がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうして笹木も佐治安人や紺屋碧悟とともに善人へとクラスチェンジを果たすこととなるのだが、もう少し小樽警察はちゃんと仕事をして欲しいと思わずにはいられない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』紺屋碧悟レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/28/212159/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/28/212159/</guid>
      <description>&lt;p&gt;将太の寿司の世界では、世の中において寿司の占める地位が非常に高いようで、新人寿司コンクールの地方予選ですら、多くの熱狂的な観客たちが集まって盛り上がるほどの一大イベントとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな大事なコンクールなので、対決する職人たちも本気度が尋常ではなく、将太も寝る間を惜しんで課題の研究に勤しむほど。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更には、勝負に勝つためには手段を選ばない輩もあり、その代表ともいえる寿司職人が「紺屋碧悟」である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;紺屋碧悟概要&#34;&gt;紺屋碧悟概要&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802193056.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;政財界御用達の高級寿司割烹「碧寿司」の跡取り息子、紺屋碧悟（こうやへきご）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この男、碧寿司で寿司を出しているだけあり、寿司職人としての実力は非常に高い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし甘やかされて育ったため手に負えないほど我儘になってしまい、常に自分が一番でないと気が済まない傲慢な性格の持ち主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太とは、新人寿司職人コンクールを含め、２回対決する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;光りもの対決&#34;&gt;光りもの対決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最初の対決は、新人寿司職人コンクールの３回戦「光りもの対決」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碧悟は、将太に対して「勝負が面倒だから棄権しろ」と言い放った上、将太がそれに抗うと市場中の光りものを買い占めて妨害を試みる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笹寿司といい、将太の寿司では頻繁に市場中の魚を買い占める行為が行われるのだが、たかが１勝負のためにものすごいコストをかけるものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、光りものはアジ、サバ、コハダ、イワシ、サンマなど、多種に亘るはずなのに、これら全てを買い占めるって、この費用だけで店が潰れてしまう気が…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも笹寿司と異なり、大量の魚を客に振る舞えるキャパも無いので、在庫をどう捌いたのだろうか（碧寿司は、１日にせいぜい２組くらいしか客を受け付けていない）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また妨害はこれに留まらず、将太が苦労して手に入れた「幻のサバ」を腐らせようと、自分の部下に冷蔵庫の電源を切らせるという工作も行う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碧悟は『カイジ』さながらの黒服たちに妨害工作を指示しているようだが、なぜ一介の寿司屋にこんな部下がをいるいるのだろう？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勝負は将太が制するのだが、碧悟の悪事も公となってしまうことで寿司協会を追放されてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;はじめは余裕綽々の厭味ったらしい顔が、戦況が悪くなるに従って上唇をひん剥いた怒りの顔芸に変わっていくのだが、実に表情豊かである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;サンマ寿司対決&#34;&gt;サンマ寿司対決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;寿司協会を追放された碧悟は日本料理の道に進んだらしく、板前へのジョブチェンジを果たす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてグルメ評論家の武藤鶴栄による手引きにより、「寿司職人ｖｓ日本料理の職人」というテレビ番組で将太との再戦を果たすこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碧悟は凝りもせず、市場でサンマを買い占めた妨害を行うが、今回の妨害はそれだけに留まらなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対決の前日、碧悟はテレビ番組の送迎車に扮した黒服のハイヤーを鳳寿司に送り込む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ハイヤーの運転手を勤める黒服は、将太が車を降りようとした瞬間に電動ドアを閉じると、将太は左指を大ケガ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;番組本番では左手が使えなくないハンデを背負ってしまうこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、現実では電動スライドドアで指を切断した事例もあるらしく、かなりシャレになってない手口である（さすがに将太の指が飛ぶシーンを描こうという発想はなかったとは思う）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、将太は片手だけで寿司を握るという離れ業を披露し、碧悟をも上回るサンマ寿司を提供した模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碧悟は審査する観客たちをも買収したため、一度は碧悟に勝負の軍配が上がるのだが、黒服たちは将太の勝負を諦めない姿勢を見て自分たちの悪事を反省する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして黒服たちはこれまでの妨害行為を白状するとともに、将太に謝罪するのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのときにこれ見よがしに買収の領収書の束も見せているのだが、&lt;em&gt;*買収の領収書&lt;/em&gt;というパワーワードに突っ込まざるを得ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;買収費用を経費として税務申告するつもりだったのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;紺屋碧悟その後&#34;&gt;紺屋碧悟その後&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;碧寿司は潰れてしまい、自身もすっかり落ちぶれてしまうのだが、町中で目にした新人寿司職人コンクールのテレビ中継で苦戦する将太を見る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不利な状況でも諦めない将太の姿に心を打たれ、心を入れ替えることを決意するのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この漫画では、相当なクズキャラも最終的には改心することが多く、それまでの犯罪行為も全てチャラになるという画期的な展開となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紺屋碧悟はまだ報いを受けている方なのだが、これまで多数の犯罪行為を含む被害を受けていながらも、刑事告訴の素振りも見せない将太の寛大な措置には恐れ入るばかりである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（さすがに指が飛んでいたら、将太であっても法的処置には踏み込んでいたかもしれない）&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』佐治安人レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/27/082025/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/27/082025/</guid>
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250802180007.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;バトル漫画をはじめ、人気漫画にはライバルが存在するのが多いところ、将太の寿司においても将太と切磋琢磨する「佐治安人」というキャラが存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初登場時のライバルキャラは悪党だったりしつつ、次第に主人公と良いライバル関係へと変化していくことぎ多いと思うが、正に佐治安人もその王道パターンである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、佐治の場合はそのバージョンアップが非常に極端なのが特徴である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;佐治安人概要&#34;&gt;佐治安人概要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将太の修行先である鳳寿司の先輩職人で、将太が修行に訪れた際はまだツケ場に立っていない程度のキャリア。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要キャラのくせに、読み方が「さじやすと」なのか、「さじあんと」なのか終始不安定な人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作中では、本人の口から&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「オレの名を忘れるな　オレは佐治安人（さじあんと）だ！！！」とか&lt;br&gt;
「覚えとけよ　オレの名は佐治安人（さじやすと）だ！！！」というセリフを吐き、読者を困惑させている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いやお前が忘れるな、と言いたくて仕方がない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、初期は「あんと」、中盤は「やすと」、終盤では再び「あんと」となっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新人寿司職人コンクール出場を懸けた将太との勝負に負けた後は、全国の寿司屋で修行を積み、京都府代表として全国大会の決勝戦で将太との再戦を果たす、ボスキャラ的存在にまで昇華する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;初期バージョンさじあんと&#34;&gt;初期バージョン（さじあんと）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;鳳寿司では後輩のシンコ君をいびり、自分の立場を脅かしかねない将太にも終始威圧的な態度を取る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも先輩なのに、仕込みをはじめとする仕事も全く教えてくれない（やり方を隠すため、酢飯の合わせ酢も自分の部屋で行うほど）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、暴言・暴力だけでなく、将太の恋人の手紙をこっそり破り捨てるといった陰湿な嫌がらせ（犯罪行為）も行っており、人間としてなかなか終わっているキャラだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太たちに向かってパワハラ発言をするときの、上唇をひん剥いた表情が実に腹立たしい（他の悪役も似た表情をすることが多い）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、新人寿司職人コンクールの出場枠を将太と争う寿司対決を通じ、何か急に「実は努力家」「努力の天才」感を醸し出すようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果、勝負には負けてしまうものの、後述のようなバージョンアップを果たす。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;中期バージョンさじやすと&#34;&gt;中期バージョン（さじやすと）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;鳳寿司を飛び出した後は修行に明け暮れ、どんな手口を使ったのかは不明だが、京都府代表として新人寿司職人コンクールの全国大会へ出場し、予選では将太を圧倒する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全国での修行を通じ、初期の猿顔とは似ても似つかぬ精悍な顔つきとなり、性格も気の良い兄ちゃんキャラとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人的には、この中期バージョンが一番バランスが取れていて好きである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、鳳寿司を出てからコンクールの京都代表になるという時系列を考えると、あまり修行期間が無かったような…。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;後期バージョンさじあんと&#34;&gt;後期バージョン（さじあんと）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;既に全国での修行というパワーアップイベントをこなしている佐治だが、どこかの寺で謎の座禅を行うという強化イベントがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なぜ座禅なのかは全くもって分からないが、容貌はガリガリに痩せてしまうものの、にお粥の中に入った塩の粒の数を当ててしまうほどの「絶対味覚」を習得する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中期から性格もクセが強めとなっており、佐治が試合に使うエビの鮮度を保つための水槽を持ってきた将太に対して「●すぞ」と凄んでみたり、決勝では将太に対する勝利への執念を隠さなかったりと、初期とは違うベクトルでヤバメな人へと変貌を遂げている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、決勝で将太に負けたときは素直に将太の勝利を讃えたりと、決して悪い人ではない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;グルメ漫画では、美味しんぼの海原雄山も同様の変化を遂げており、初期は暴君だったご後半になるにつれ聖人モードに突入している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、大きく２段階の変身を遂げる点や、短期間で変貌している点で、佐治の方がよりはっきりとした変化を遂げているのがよく分かる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どのバージョンでも、顔芸といっても良い程の怒りの表情を見せてくれる点は共通している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、最終的には鳳寿司の親方まで上り詰めた上にちゃっかり人格者ポジションに収まっているものの、修行時代に将太の彼女の手紙を破棄していた件については、ちゃんと詫びの一つでも入れてもらいたい所である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファミコン『美味しんぼ 究極のメニュー三本勝負』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130417/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/130417/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;「このゲームを作ったのは誰だぁっ！」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼは、言わずとしれたグルメブームの火付け役となった有名漫画である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして何と1989年に、バンダイからファミコンソフト『美味しんぼ』が発売されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確かに漫画は名作であるが、果たしてゲームとの親和性はあるのだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作にGoサインを出した人は、きっと美味しんぼに大層愛着があったに違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのおかげと言っていいのか分からないが、ファミコン『美味しんぼ』という迷作が生まれたこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ゲーム概要&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803202411.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;プレイヤーは新聞記者山岡士郎となり、料理を巡る様々な取材や対決をこなしていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ストーリーは以下の３章構成となっており、後半になるにつれてオリジナル要素が増えてくる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;アンキモ編&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;京極編&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;究極のラーメン編&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ジャンルはアドベンチャー形式となっており、正解の行動や選択肢を選ぶことが求められる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作の通りの回答が求められることはまあ良いのだが…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;音楽が手抜き&#34;&gt;音楽が手抜き&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、「エリーゼのために」「トルコ行進曲」を始めとし、終始クラシック音楽が流れており、殆どオリジナルの曲が出てこない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曲を作るコストは掛けたくないが、既存の曲を流用するにしても面倒な著作権問題は回避したい（原作者の死後70年で権利消滅）という意図が非常に強く表れている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、もう少しオリジナリティが欲しいところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレイ中はトルコ行進曲がシュールな雰囲気を醸し出してくるので、まあこれはこれで妙な味があるのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおストーリーの進め方によっては警官と戦闘する場面もあるのだが、何故かそこは専用の曲が用意されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんなところでオリジナリティが出てくるのか…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリーがカオス&#34;&gt;ストーリーがカオス&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、一応最も原作に忠実であるはずの第１章に初見殺しの要素が数多く存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;１章の始まりなのだが、美食家達が有難がっていたフォアグラよりも美味いものを食わせてやる！と山岡が啖呵を切るところまでは原作通りである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが山岡は当てもなく大見得を切っていたようで、「ところで、フォアグラより美味しいものって何だろう？」ということで情報収集するという謎展開が待っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作では、山岡ははじめからアンキモを提供しようとするはずなのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料亭前での立ち回り、アンコウの捌き方、アンキモの調理方法など、１つでも誤った選択肢を選ぶと、即ゲームオーバーとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料亭前で誤った行動を取ると警官が登場するのだが、ここでRPGばりに「たたかう」「にげる」「じゅもん」のコマンドが出てくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここでじゅもんを選択すると、かのネット界隈で有名な「アンキモ、アンキモ、アンキモ！」とともに、スピーディーなゲームオーバーまでの流れを堪能することができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このゲームは、ゲームオーバーになる時はトントン拍子に進むので、そういう意味ではストレスは少ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２章以降は比較的マシなストーリーとなるが、京極さんの満足する料理が揃えられないとゲームオーバーになったり、デパートで山岡が万引きしようとすると警官が出てきたりと、手に汗握る（？）展開が無いわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおゲーム全体に言えることだが、アドベンチャーゲームの性質上テキストが多いものの、文章には句読点が不自然に多く入っている上、改行も適当であるため、とても気持ち悪い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に山岡が料理に関する蘊蓄を語る場面は、読みづらいことこの上ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原作キャラはまあまあ豊富&#34;&gt;原作キャラはまあまあ豊富&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主要キャラである栗田さん、海原雄山をはじめ、社主、谷村部長、京極さん、周大人、中松警部、辰さんなども登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、社食に勤める大里くん、良質な小麦粉を探すときに登場する大学の先輩など、マニアックなキャラも出てくるあたりは原作ファンには嬉しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;３章には富井副部長も登場するが　山岡にとっておきのラーメン屋を紹介するものの、店に入った山岡からは味を酷評されるという、原作同様に味音痴な役回りとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;グラフィックの原作再現度はそこそこで、タコのように顔を真っ赤にして怒る京極さんの顔も拝めたりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ美味しんぼという素材とゲームとの相性は高いとは言えず、どうしても正解を選ぶだけの作業となってしまうのは否めない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゲームオーバーとなるパターンは豊富なので、色々と理不尽なパターンをコンプリートするという楽しみ方はあるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、巷ではゲーム開始からじゅもん「アンキモ」までを表示させるまでのタイムを競う狂気のRTAが行われているらしく、世の中色んな楽しみ方をしている人達がいるものだと感心した。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『クッキングパパ』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/121357/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/121357/</guid>
      <description>&lt;p&gt;実家に住んでいた頃、何故かトイレの物置き棚にトイレットペーパーと共に『クッキングパパ』全巻が揃っていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元々はそこまで興味があった漫画ではなかったが、当時はスマホも無くトイレで大をしていると暇を持て余していたため、ついつい読みふけってしまった漫画である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;トイレでグルメ漫画を読むのも、どうかと思うが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、そんなトイレで長らくお世話になったこの漫画を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;クッキングパパの概要だゾッ&#34;&gt;クッキングパパの概要だゾッ！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;タイトル通り、主人公は金丸産業で中間管理職をやりながら料理が得意な「パパ」、荒岩一味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屈強な体つきと無骨な外見に反して手際よく家庭料理を作っていき、そんな料理を介した温かい日常のドラマを描いていく。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
[&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525072609.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;
:300]
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;今でこそ仕事と家事を両立するイクメンは珍しくもないが、クッキングパパの連載開始は1985年と、ちょうどバブル時代が到来する時期である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫は会社で身を粉にして働くのが当たり前の価値観であった時代では、（荒岩自身もバリバリ働きつつ）バリキャリの妻を料理で支えるというのは斬新な設定だったかと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;モラル崩壊だゾッ&#34;&gt;モラル崩壊だゾッ！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;連載開始が1985年だったので仕方無いのだが、初期は特に現在の倫理観と乖離している面が多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、こんな感じである。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;荒岩がノーヘルでスクーターを運転&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;荒岩が既婚者と知ってながら露骨なアプローチをかける夢子さん&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夢子さんは同僚の田中と結婚後、荒岩夫妻と田中の目の前で「荒岩が好きだった」とカミングアウト&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;常務が何度も荒岩家にアポなし突撃して飯をたかる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;子無し既婚者への度重なるマタハラ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;アパートの庭で焚き火をし、焼き芋を焼く&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;そして煙たいと苦情を言われたら、皆で擁護&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;どれもパンチの効いたエピソードだが、中でも印象的だったのが、恐怖のアルハラソフトボール大会である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打者は出塁すると、進塁の度にビールを飲まなければならず、ホームランを打とうものなら駆けつけ４杯確定というトンデモルールである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時読んだ回では、お酒を飲み慣れていない新人を打席に立たせ、強制イッキにより泥酔に追い込まれていたと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;妙にリアルな世界観だゾッ&#34;&gt;妙にリアルな世界観だゾッ！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;基本的にはほのぼのした平和回が多いのだが、たまに生々しいストーリーを織り交ぜてくる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虹子さんが育児ノイローゼで、まことを２階から投げる衝動に駆られる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夢子さんが貧血で倒れた際に荒岩自ら介抱、衣類を緩めた上、服の上からブラホックを外す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;子宝に恵まれない夫婦が何度も出てくる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前の回に出てきていた駄菓子屋のおばあちゃんが亡くなる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その後を義理の娘が継ぐものの、子供への態度のよそよそしさから中々流行らない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同じく以前の回に出てきていた荒岩の母親（カツ代）の友人が亡くなり、一時的にカツ代が鬱気味になる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ここでも印象的だったエピソードを掘り下げてみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大平課長の息子（かずおくん）が、大学時代に久美ちゃんと付き合いはじめるものの、就職後の忙しさにかまけて久美ちゃんをないがしろにしてしまい破局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、久美ちゃんは別の男と結婚してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後も未練を断ち切れないかずおくんだったが、久美ちゃんが離婚したことを知り、地元へ戻る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;久美ちゃんと再会を果たすも、関係は戻らず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後かずおくんは同僚のいい感じだった女の子と別れて北海道に転勤となるが、何とそこに久美ちゃんが現れ、ようやくよりを戻すに至る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ほのぼの漫画で、別の男と離婚した元彼女を何年にもわたって追いかけ回す話が出てくるのには驚いた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この漫画は、チョイ役で出てきた人物が数年後の回で普通に出てきたり（亡くなっていたり）するので、侮れない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;レシピもあるゾッ&#34;&gt;レシピもあるゾッ！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;また、この漫画がマメなのは、毎回料理のレシピを掲載してくれているところである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者がスタッフ達と試作もしているようで、材料によっては失敗もあるようだが、結構作ってみると美味しいメニューも多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中にはビール作りのレシピといった酒税法的に際どいところも攻めていた回もあったが、クックパッドの人気レシピとして注目された「おにぎらず」も生み出している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、クッキングパパ自体が150巻を超える超長期連載であり、その間ずっとレシピを出し続けているのは、本当に凄いことだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;アニメ化もされたぞッ&#34;&gt;アニメ化もされたぞッ！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;親しみのある絵柄で展開されるほのぼのストーリーにあったためか、青年誌で連載されていたにも関わらず、平日の夜19時から放送されていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その時流れていたオープニングテーマの歌詞のインパクトが強烈で、今でも歌詞を口ずさむことが出来る位である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;まとめだゾッもっ最高&#34;&gt;まとめだゾッ！もっ最高！！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;とまあ、料理に焦点を当てつつもゆっくり時間が経過する人間ドラマの部分も見どころとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的にはハッピーエンドの話で進むこともあり、同じくモーニングで連載していた『課長 島耕作』のような激しさは無いものの、安心した読後感を得ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/121054&#34;&gt;漫画『課長 島耕作』レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ひとつ難点を挙げると、連載期間が凄まじいため、全巻読むのにはかなりの労力がいるのは間違いない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『ザ・シェフ』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125506/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125506/</guid>
      <description>&lt;p&gt;これまで数々の料理漫画をレビューしてみたが、懲りずにもうひとつ紹介してみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ザ・シェフ」は、『別冊漫画ゴラク』て連載していた漫画である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリー&#34;&gt;ストーリー&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803211424.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;主人公はフレンチの天才料理人・味沢匠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流れの料理人として色々な店を転々としながら、一流の料理技術と独自の感性を武器に様々なトラブルや相談事を解決していくという一話完結型の流れ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料理人らしからぬ目を覆うほどの長髪、偏屈な性格、依頼者から法外な報酬を請求する点など、手塚治虫のブラックジャックと非常に似ている（原作者もオマージュを認めている）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初見では「何でブラックジャックが飯を作ってるんだ」と勘違いするかもしれない。&lt;br&gt;
（本家とは異なり、さすがに調理師免許は持っているはず）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またピノコとは似ても似つかないが、話の途中から太一という弟子が相棒的な役割を果たす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料理そのものよりは、料理を通じた人情噺が多く、そういう意味では味いちもんめと近い構成といえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、同系列の料理漫画で例えるよりは、料理版ブラックジャックという表現が一番しっくりくる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話は少し逸れるが、美味しんぼで、フグの白子に変わる品として鱈の白子を持ってきた山岡を雄山は罵り、「本物に代わる本物でないと駄目だ」と言って仔牛の脳味噌を提供していたシーンに近いだろうか？&lt;br&gt;
※決して味いちもんめが紛い物というわけではなく、似ているものを出すなら、というニュアンス&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その時出てきたフグの白子はとても美味そうだったが、残念ながら未だに食べたことはない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なおその後BSE騒動があり、日本で仔牛の脳味噌は中々食べられない食材となってしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※BSE騒動は、美味しんぼでも富井副部長の「仔牛音頭行くぞー！」との掛け声とともに取り上げられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/122159&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』富井副部長レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;味沢の活躍&#34;&gt;味沢の活躍&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;味沢は皮肉屋で、仕事の依頼主を怒らせることもしばしば。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、料理に対して求めるレベルも高く、時には厳しく当たることから共に働くシェフか達からの評判も宜しくない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それでも、数日間の雇われで数百万円の報酬を払う依頼者が後を絶たない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;はじめは仕事を引き受ける際に高額な報酬を要求しても、依頼者の境遇を案じては、何だかんだお金を受け取らないことも多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、敢えて自身が嫌われ者として立ち回り、周囲の人達のトラブルを解決することもしばしば。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この辺り、やっぱりブラックジャックっぽい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;２つほど、印象的だったエピソードを紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;接待料理&#34;&gt;接待料理&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある国の大臣を接待するため、外務省は著名なシェフによる最高級のフランス料理を振る舞うも、大臣は大半を残してしまう（母国語で「ダリザンウウモ」と発言している。逆から読むと…）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで料理人として白羽の矢が立ったのが、味沢である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;味沢は何の変哲も無い煮込み料理を提供するのだが、大臣の故郷の味をスパイスに入れることで大臣の母の思い出を呼び起こし、見事満足させることに成功する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料理の腕だけでなく、食べる人の背景なども考えるところが美味しんぼを彷彿とさせる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;きっと味沢なら、京極さんに「山岡さんの鮎はカスや」と言われることも無いだろう。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;愛のサバイバル&#34;&gt;愛のサバイバル&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある日飛行機が島に墜落し、味沢をはじめ複数の乗客が遭難する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周りが右往左往する中、自称サバイバルの達人を差し置いて味沢はマイペースに虫を調理し、遭難した乗客たちに振る舞う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何でも、カミキリ虫は生で食べると刺身のトロのような味だったり、蜘蛛は脚を取って食べればチョコレートそっくりらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どこまで本当なのか興味はあるが、仮に実際に食べる機会があったとしても、フグの白子とは異なり、口にするのは躊躇してしまいそうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この話では、いいとこのお嬢様が虫なんて食べたくないと地面に捨ててしまうのだが、味沢は「食べ物を粗末にするな」と平手打ちを喰らわせる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打ちのめされたお嬢様だったが、結局空腹には敵わず、最終的にはクモの巣から素手で蜘蛛を掴み、スナック菓子感覚で口に放り込むまで順応したシーンがなかなかのインパクトだった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総括&#34;&gt;総括&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;何かと皮肉屋な味沢ではあるが、美味しんぼのように料理の蘊蓄に走りすぎることなく、かと言って将太の寿司のようにオーバーリアクションな客が出てくることもなく、落ち着いて読めるのではないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ゴルゴ13と並び、床屋や歯医者に置いてあったら安心する作品だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意外と中華料理屋では見たことが無いが、自分の注文した料理ものと比較してしまいそうな料理漫画は、ご飯屋に置くには向いてないのかもしれない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『味いちもんめ』レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125153/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/125153/</guid>
      <description>&lt;p&gt;実家のトイレには、何故か美味しんぼ、クッキングパパと並んで味いちもんめが並んでいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何故、排泄をする個室にグルメ漫画や料理漫画が並んでいるのかは今も分からないが、ともあれ今回は『味いちもんめ』をレビューしてみたいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250531191931.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;ストーリー&#34;&gt;ストーリー&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主人公の伊橋悟は、どこかの料理学校を首席で卒業後、料亭「藤村」で働き始める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;はじめは鼻っ柱が強かった伊橋だが、大根の桂剥きで先輩との技量差を見せつけられ、早々にプロの料理の世界の厳しさを痛感する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後は親方をはじめ、厳しい先輩達に鍛えられながらも板前修行にまい進し、料理の腕とともに人間としても成長していく、人情噺も交えた温かみのある展開…と言いたいところだが、結構後輩に対して怒鳴ったり手が出る職人が多く、今なら退職代行を使われても不思議ではない過酷な職場環境となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;主人公の伊橋はパワハラ気質あり&#34;&gt;主人公の伊橋はパワハラ気質あり&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;初登場時はヤンチャな性格な一方、負けん気が強く、料理に対しては真摯に向き合う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兄弟子たちをリスペクトし、後輩には厳しく指導するという体育会系キャラなので、板前修業に対する適性は十分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;またソープ好きであり、相方のボンさん（元住職の同僚）と風俗談議をする場面も。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;味いちもんめの世界観と絵柄で、割と攻めた趣味である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、後輩に対する当たりがかなりキツめ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包丁の練習がうまくいかない後輩の手の甲を包丁の峰で叩くのは序の口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;休憩部屋でパソコンの本を読む後輩に「彼女がいないのは異常」「幼児連続殺人犯みたいになる」と暴言を吐くレベルからも、正直職場の先輩としては居てほしくない存在である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;これぞ昭和の板前&#34;&gt;これぞ昭和の板前&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;連載開始が昭和なので当たり前ではあるが、特に初期は板場の殺伐とした雰囲気をはじめ、どことなくアウトローな雰囲気が漂う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;絵柄はマイルドながら、例えば以下のようなシーンが随所に見られる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;板前が板場や裏口でガンガン煙草を吸う（一部の仲居さんも）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修行の上なら体罰は許容&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;初期限定だが、休憩中に花札やチンチロに勤しむ場面も&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;借金取りに追われ、仕入れ先からバックマージンを貰っていたことが親方にバレて藤村を辞める板前が登場（しかも藤村のNo. 2）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;美食倶楽部であれば、登場する板前はすべて海原雄山にクビを宣告されるであろう。&lt;br&gt;
このあらいを作ったのは誰だぁっ！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他、以下のようなエピソードも紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;スイカ事件&#34;&gt;スイカ事件&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある兄弟子が口頭で披露しただけのエピソードではあるのだが、個人的にインパクトのあった話である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ある弟子がミスをした際に親方か兄弟子かが包丁の峰で弟子の頭を叩こうとしたら、間違って刃の方で頭を叩いてしまい、頭から血が出てがスイカのようになってしまった、とか言うトンデモパワハラエピソードである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だが、その弟子は翌日には普通に出勤してきたらしく、そこに伊橋達は「根性がある」と感心していたが、&lt;strong&gt;「いや、傷害でなくそっちにフィーチャーするんかい」&lt;/strong&gt;と感じたものである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;煮物の味変からの鉄拳事件&#34;&gt;煮物の味変からの鉄拳事件&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ある日、伊橋は京風の薄味を提供する藤村の味付けに疑問を持ち始め、「この方が美味いはず」と、勝手に客に出す煮物の味付けを濃い目にしてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客に提供される寸前で兄弟子に止められるが、これに気付いた親方は、勢い良く厨房に向かったかと思うと、伊橋の顔を思いっきりグーパンでぶっ飛ばす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伊橋を殴り倒した後、カウンターに戻った親方は「何かすごい音したけど」と尋ねる客に、「ちょっとゴミひっくり返しましたよって…」と誤魔化す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料亭の命ともいえる料理を勝手に味変されたら信用にも関わるので、親方の気持ちは分からなくもない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、今なら間違いなくパワハラというか、傷害案件である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そう言えば、以前勤めていた会社で、営業の上司が部下に馬乗りになって殴ったとかで懲戒解雇になっていたことを思い出した。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;客のクセが強い&#34;&gt;客のクセが強い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;藤村には座敷もあるが、漫画でメインとなる舞台はカウンター席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;親方はじめとする板前たちが目の前で接客する設定により、色々な話が作りやすくなるのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのカウンターには色々な客がやってくるのだが、時には伊橋達に相談事を持ちかけたり、時にはクソ客としてクレームを言い放ったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、壁際の席は常連客として真打ちの落語家と中小企業の社長が常駐しており、しばしばそういった客達に説教をかます（大声で怒鳴る場面も）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;リアルにそんな場面に出くわしたら、せっかくの高級料理の味も分からなくなってしまいそうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普通は店側としても「他のお客様にご迷惑なので…」と静止しそうなものだが、あいにく藤村は常連のウザ絡みを暖かく見守る接客スタイルを貫く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;落語家と親方は幼なじみという関係もあり、その辺りは悪い意味で寛容なのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それに、親方もたまに客に説教するタイプなので…。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;服のセンスが変&#34;&gt;服のセンスが変&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;別に大した話ではないのだが、仕事終わりに皆で飲みに行くときや、プライベートのときの伊橋達の服装のパンチが効いている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;変な動物のデザインが入ったトレーナーとか、魚柄のシャツとか、「BON」のロゴ入りの服を着るボンさんとか…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いくら料理人でも、わざわざ奇抜な魚柄の服を選ばなくてもいいと思うのだが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（昔adidasを模したajidesというロゴと、アジの絵が一緒に描いてあるTシャツを着ていた友人を思い出した）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浅草とかに行くと観光客向けのネタのような服を売っているが、築地でもそんな感じの服を売っているのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（別府温泉に行ったとき、「毎日が地獄です」とプリントされたTシャツを意気揚々と着ている人を見かけたのを思い出した）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、伊橋の後輩がクソダサトレーナーを着てデートに臨み、彼女から不評を買うシーンがあったりするので、作者も意図的にダサくしているのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;総評&#34;&gt;総評&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;料理にフォーカスを当てているというよりは、伊橋の成長や人情噺を中心としているため、美味しんぼやクッキングパパとは棲み分けがされている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古き良き、では済まされない部分もあるが、その混沌としたリアリティ込みで「味」があるのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まあ当時連載されていた青年誌では、人を殺しまくる漫画「あずみ」をはじめバイオレントな漫画も多かった中、味いちもんめはまだ安心して子供にも見せられる漫画ではないかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原作者が代わってからは伊橋もソープに行かなくなり、パワハラもしない大人しめのキャラとなっていたが、最近はどうなんだろうか。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』大年寺三郎太レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/122608/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/122608/</guid>
      <description>&lt;p&gt;かの有名な少年マガジンで連載されていた『将太の寿司』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公の関口将太が、ライバルの笹寿司の嫌がらせをはじめ、様々な苦難に直面しながらも、寿司職人として成長していく物語である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太は修行先の鳳寿司を代表して新人寿司職人コンクールに出場し、幾多の強敵をなぎ倒して東京大会での優勝を果たす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、全国大会へ駒を進めていく中、様々なライバル達がその行く手を阻む。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中の一人が『大年寺三郎太』である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大年寺三郎太とは&#34;&gt;大年寺三郎太とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;宮城県代表として、全国新人寿司職人コンクールに登場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流れの寿司職人であり、その技量の高さから「東北の竜」「幻の寿司職人」といった二つ名を持つ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流れの職人とはいえ、客商売をしているにも関わらず「幻」とかいう二つ名が付いていて良いのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どこで修行を積んできたのか？など、詳細な経歴は不明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年齢は、初登場時で27歳。実に屈強な面構えである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これのどこが新人なんだ？と思うが、一応店で勤めた期間が短いからコンクールの出場資格は持っていた模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まあ、この新人コンクール自体、新人っぽい職人はほぼほぼいないのだが…。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大年寺三郎太の人物像&#34;&gt;大年寺三郎太の人物像&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;強面の顔に筋骨隆々とした体格を有しており、寿司職人には必要ないであろう戦闘力だけで言えば作中最強かと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250809134932.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;一方知性も備えており、外国人に寿司を振る舞うときは流暢な英語も使いこなす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、将太のライバルはクズキャラが多い中、珍しく人格者である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;職人としての腕も卓越しており、将太には何度も煮え湯を飲ませている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最終的には全国大会で将太に敗れるものの、読者には強い印象をを残したに違いない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;超人エピソード&#34;&gt;超人エピソード&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;その腕力を生かし、巨大な本マグロを一人で解体するのは朝飯前。作中では、以下のような人間離れした活躍を見せる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;早握り対決で手を八本に増やす&#34;&gt;早握り対決で、手を八本に増やす&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;全国寿司コンクールで披露した技である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余りに高速かつ正確な動作のため、所定動作の残像により手が複数本生えたかに見えるという離れ業。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;師匠から受け継いだ千手握りという究極奥義らしいが、その師とやらが誰なのかは結局不明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、究極奥義はこれ以降出ない模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そう言えば、ドラゴンボールの少年期の孫悟空も、似たような技を天津飯に見せていたような（一方、天津飯はマジで背中に手を生やしていた）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;電車に轢かれた翌日に大会出場&#34;&gt;電車に轢かれた翌日に大会出場&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;笹寿司の息の掛かった人間の策略により駅のホームから転落し、電車に轢かれてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流石に、その後入院することとなる（死んでないだけでも凄いが）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし驚異の回復を見せ、翌日には本調子ではないものの試合に出場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アンキモ寿司を審査員に披露し、笹寿司四包丁の一人（こいつも無駄にガタイが良い）に対して見事勝ちを収める。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;35kmを余裕で完走飛び降りパフォーマンス&#34;&gt;35kmを余裕で完走＋飛び降りパフォーマンス&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;対決前に、三田から明石までの35kmの道程を、調理白衣のまま走り切る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも汗一つかかずに。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このマラソンは、自身の腰に着けた熟れ鮨に振動を与え、寿司を完成させるのが目的だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なので百歩譲って分からなくもないが、何故か車道で車間を駆け抜ける。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてそのままの勢いで対決会場へはプラネタリウムの屋根の上から飛び降りて登場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;『大年寺三郎太…見参！！！』&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ギャラリーも思わず「あ…うわあああ」とリアクション。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そりゃそうだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前述の通り、この試合以前には電車に轢かれていたはずなのだが、何とも凄まじい治癒力である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;真冬の海に飛び込みマダコを捕獲&#34;&gt;真冬の海に飛び込みマダコを捕獲&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;崖の上からマダコの群れを確認したかと思うと、真冬の海にふんどし一丁で飛び込み、そのうち一匹を素手で捕らえる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太達も、「え…えぇ！？」と驚きを隠せない模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、審査員に体をタオルで拭くことを促されるも、&lt;strong&gt;何と闘気で体の水分を蒸発させてしまう&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出てくる漫画を間違えている気がしなくもないが、闘気を出せる寿司職人は、恐らく大年寺ぐらいのものだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、別の対決時はウツボも海中での格闘でサクッと仕留めて寿司に仕上げている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大年寺まとめ&#34;&gt;大年寺まとめ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;なお、将太の寿司では&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将太の彼女から届いた手紙を勝手に破棄する人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将太の手を車のドアで潰そうとする人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腐った牡蠣を客に無理やり食べさせようとする人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;アサクサノリにガソリン撒いて火をつけてしまう人&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;など、イリーガルなキャラ達の宝庫である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな中、敵キャラとして登場するも正々堂々とした勝負を挑む実力派の大年寺は、結構貴重なキャラだったと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また将太に敗北後も、その力でバックアップするのも頼もしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;決勝の課題で将太が嵐によりシブダイを取るための船を出せずにいると、突然海から手漕ぎボートを漕いできて、「さあ乗れ関口将太！」と手を差し伸べる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大年寺なら大時化の海に投げ出されても生還しそうだが、手漕ぎの舟に乗る将太は命懸けだっただろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というわけで、大年寺は心技体揃った最強クラスの寿司職人であることがお分かりいただけたかと思う。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』奥万倉新一レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/124521/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/124521/</guid>
      <description>&lt;p&gt; &lt;em&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;『それではまず奥万倉君のお寿司からいただいてみましょう』&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上の負けフラグでお馴染み、『将太の寿司』における主人公のライバルの一人、『奥万倉新一』を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公である関口将太は、修行先の鳳寿司を代表して新人寿司職人コンクールに出場するのだが、その時最初に対戦相手として立ちはだかるのが、奥万倉新一である。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;奥万倉の来歴&#34;&gt;奥万倉の来歴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;新人寿司職人コンクールに出場する包丁名人であり、落ち着いた雰囲気の好青年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幼少期に両親と死別し、その後養子になるも、里親が幼くして亡くなった息子の面影を自分に重ねていたことにショックを受けてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後家出をし、自暴自棄の末に暴走族になってしまうが、『磯銀』の親方に身を挺して救われたことで改心し、寿司職人の道に入ることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（この時、親方は鉄パイプによる背中への殴打をはじめ、敵対勢力にボコボコにされている）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太との最初の勝負では、包丁の技術もさることながら、味の点にまで配慮していた点が評価され、見事勝ちを収めるのだが⋯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包丁捌きが自慢。寿司ネタを空中に投げたかと思うと、物凄い勢いで包丁を振り回し、見事な飾り包丁を入れてしまうほど。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250803123521.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;寿司屋のカウンターでそんな動きをやられたら、一緒に働いている人は危なくてしょうがないのではないか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まあ、海外で受けそうなパフォーマンスである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;聖人奥万倉&#34;&gt;聖人奥万倉&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;非行に走った経歴を持ちながら、将太との絡みにおいては人間として非常にできた振る舞いを見せる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一度人生で辛い思いをしている分、人の痛みが分かるのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寿司職人コンクールの話になるが、出場者達は、出場にあたってその意気込みを皆の前でスピーチすることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不運にも、将太はスピーチ前にコーヒーを飲んでいたスタッフとぶつかり、服を汚してしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この際、コーヒーの汚れを隠すようジャケットを貸してくれたのが奥万倉（この時が初登場）である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、自身の勤める寿司屋（磯銀）までジャケットを返しに来た将太に剥きリンゴを振る舞う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この時、対戦相手という関係となるにも関わらず、将太に自身の包丁捌きを惜しみなく披露し、将太に包丁技術を学ぶきっかけを与える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、コンクールが進んでいく中でも将太に対して激励の言葉をかけている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また別の話になるが、コンクールの対戦相手が妹の手術代を捻出するお金に困っていたとき、何と&lt;strong&gt;自らのバイクを売ってまで金策に走った&lt;/strong&gt;（暴走族時代の改造車か？）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、４５万という高値で売れている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;残念ながら、東京大会決勝では、その対戦相手と将太に敗北することとなるが、恨み節を吐く様子も全く見られない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;奥万倉の負けフラグ&#34;&gt;奥万倉の負けフラグ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将太との初対戦では見事勝利を収めるものの、最後の四つ巴での決勝戦では、尽く引き立て役になってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太の寿司も料理漫画でありがちな「最初に料理を出した方が負ける法則」に従うこととなのだが、何故か審査員は&lt;strong&gt;奥万倉の寿司を最初に試食する場面が非常に多い&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、「包丁技術が素晴らしい」「基本がしっかりしている」などとまあまあ評価されるも、後出しの寿司に負けてしまうパターンになってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;『それではまず…奥万倉君の寿司からだ』&lt;br /&gt;
『まず一人目　奥万倉新一君の寿司は⋯煮ハマグリであります！！』&lt;br /&gt;
『まず最初は奥万倉新一君　トリ貝による花菖蒲の寿司です！！』&lt;br /&gt;
『それではまず奥万倉君のお寿司からいただいてみましょう』&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⋯奥万倉も、内心「またこのパターンか…」と思っていたに違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;致命的なのが、一番最後に審査されることが殆ど無かったことだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;決勝では各自が計１０品を出したのだが、奥万倉の寿司はうち２回しか最後に食べられなかったのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包丁の技術はピカイチなのだが、強烈な先出しデバフがかかってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;１番の評価を得た２回のうち１つはハマチだったのだが（もう１つはイカ）、それは共に職人を目指そうとした亡き後輩・修一の形見である左利き用の包丁を使ったものによる評価だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⋯故人の包丁を常に携帯しているのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;奥万倉はいい人だけど不遇&#34;&gt;奥万倉はいい人だけど不遇&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;というわけで、漫画中においてはクズ職人達がひしめく中、常識人として将太と対戦したこの人物は、一種の清涼剤となっていたと思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、１回ぐらい最初に食べた奥万倉の寿司が最高の評価を得るシーンを観たかったものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（将太の寿司において、後攻側が勝利を収めるケースは２割を切るらしい）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお寿司職人コンクールの全国大会では、もっと上の包丁技術を持つ職人が出てくるあたりも、処遇の不遇さに拍車をかけている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「柏手はなしか・・・」&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『将太の寿司』柏手の安レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/124755/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/124755/</guid>
      <description>&lt;p&gt;『将太の寿司』では、寿司職人だけでなくその周りにも個性的な脇役たちが多い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、その中でも寿司職人コンクールの審査員である『柏手の安』に注目してみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;安の来歴&#34;&gt;安の来歴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本名は「溝口 安二郎」と言い、将太も出場した寿司コンクールの東京大会の審査委員長を担当。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;東京大会の決勝戦から主な審査を務め、合わせて４人×１０貫の寿司を苦も無く平らげるという胃袋の持ち主でもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;濃いメンツがひしめく将太の寿司においては極めて常識人であり、人柄も癖のない様子が伺える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、そこは将太の寿司に出てくるだけあり、そんな普通の良い人が審査委員長など担当するわけがなく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;柏手&#34;&gt;柏手&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250811143422.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;彼は、美味いものを食べると条件反射で柏手を打ってしまうという奇癖を持っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ファミレスとかで飯を食べている最中に急に手を叩く友人がいたら、ちょっと一緒には食べたくないと思ってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安は、学生時代にちゃんと友人と昼飯を食べていたのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、寿司対決のときはこの悪癖が分かりやすいことこの上ない旨さの評価バロメーターとして機能するのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安が旨い寿司を食う→「素晴らしい！」と安が柏手を打つ→喜ぶ将太→盛り上がる観客→悔しがるライバル職人、というテンプレの完成である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;決勝戦は柏手の発動≒勝ち確定演出と化していたため、途中からは将太達も審査時に柏手待ちするのがデフォルトとなる始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏手が出なければ、他の審査員がいくら美味いと言っても全く点数に反映されないのだから、仕方が無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応本人は悪癖とは認識しており、自重しないとなぁ…と考えていたようではある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、幼少時代から染み付いた癖はそうそう治るものではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、食べた瞬間に思わず柏手を打ってしまうというのなら百歩譲って分からなくもないのだが、試食後に味の解説をしてからタイムラグで「見事です！」と言いながら打つパターンや、両手をかざして目を瞑り、溜めに溜めて打つパターンもあり、全く抑える気配は無い模様。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお寿司コンクールの終盤になると柏手を乱発するため、勝ち確の演出とまでは言えなくなってくる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;柏手総括&#34;&gt;柏手総括&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将太の寿司は、柏手の安に限らず、美味しい食べ物を食べた時のリアクションが異常に大きい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「何という旨さだ！」と大声を出すのは序の口であり、物語の終盤になると、大の大人が涙を流す、踊りだす、カツラを飛ばす、餓鬼のように貪り食う、寿司を取り合う、トリップする、などといった奇行を披露する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言っても柏手は手を叩くだけなので、それらに比べればまだマシな方である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また全国大会編になると、更に上の立場の審査委員長の爺さんが出てくるのだが、美味いものを食べると「パァン」と眉が上がるという上位互換のキャラだったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とはいえ、柏手の安がその両手で東京大会を盛り上げたのは間違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将太が１回戦で奥万倉に負けて敗退しそうになった時に救ってくれたのも彼であったりするし（大会的にはどうかと思うが）、将太の寿司には欠かせない存在であったと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/124521&#34;&gt;漫画『将太の寿司』奥万倉新一レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』富井副部長レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/122159/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/122159/</guid>
      <description>&lt;p&gt;漫画には、主人公の周りを飾る脇役が欠かせない。そして、 『美味しんぼ』にもそんな&lt;span style=&#34;text-decoration: line-through;&#34;&gt;クズ魅力的な脇役が数多く存在する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回は、その中でも一際ヤバめな存在である&lt;strong&gt;『富井副部長』&lt;/strong&gt;に注目したい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;富井副部長とは&#34;&gt;富井副部長とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;東西新聞社の文化部にて副部長を務めており、主人公である山岡の上司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※山岡のレビューもやってます&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://u-zan.hatenablog.com/entry/2025/07/13/122344&#34;&gt;漫画『美味しんぼ』山岡士郎レビュー - グルメ漫画を味わい尽くす&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生まれは旧満州で、太平洋戦争の混乱の中で日本に引き上げてきた経歴を持ち、幼少時代は極貧生活を強いられるなど、実はかなりの苦労人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当初は絵に描いたような嫌味な中間管理職であったが、明るい性格とおっちょこちょいな性格も相まってか、（後述のエピソードからはにわかには信じ難いが）周囲からは悪いイメージは持たれていない様子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、上司に対するゴマすりは欠かさない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家では恐妻家という一面もあり、奥さんの分まで家事をこなしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あと、漫画では&lt;strong&gt;いつも変な水玉柄のネクタイを身に着けている&lt;/strong&gt;。奥さんからプレゼントでもされたものだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、物語終盤では部長代理に昇進するため、代名詞となっていた「副部長」の肩書きは消滅する。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;酒乱エピソード&#34;&gt;酒乱エピソード&lt;/h3&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250811142217.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;さて、ここからが富井副部長の本領発揮である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この人物は、酒が入ると非常にたちが悪い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上の立場の人間に暴言を吐くのは序の口であり、暴力は振るう、器物損壊はする、など、今なら迷惑系Youtuberとして有名になってしまうのでは、と思わせる行動を躊躇なくやってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その結果、社会人として、いや人としてありえないレベルの事件・騒動を起こしまくっている。現実なら、複数回は会社をクビになり、かつどこかのタイミングで書類送検となっていても全く不思議ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中から、いくつか代表的なエピソードを紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;舌禍事件&#34;&gt;舌禍事件&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;新聞業界のゴルフコンペでまぐれで優勝し、その後のパーティーで泥酔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;優勝スピーチにて、あろうことかライバルの帝都新聞の社員（最後のホールまで優勝争いをしていた人）に対し「東西新聞の企画『究極のメニュー』を真似した」「他社の企画を真似するなんて恥であるうっ！」などと暴言を吐く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相手から「無礼者」と言い返されると、壇上から殴りかかろうとする始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この後記者クラブからの追放を訴えられるまでに発展するが、山岡の助力により事なきを得る。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;昇進を考えていた上司に暴行&#34;&gt;昇進を考えていた上司に暴行&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;同期が昇進するとの話を聞き、それを妬んだ富井副部長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;すると社外でヤケ酒をあおったのか、酒をしこたま飲んだであろう雰囲気で会社に現れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「こんなしみったれな会社、辞めちまおう！！くけけー！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;人生この方、「くけけー」って叫ぶ人は見たことがない。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その場には小泉局長がおり、富井副部長が現れるまでは彼の昇進を考えていることを山岡達に話していた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だがそんな事情を知らない富井副部長は、自分のことを評価していない（と思っていた）小泉局長に向かい、「このタコ」などと暴言を吐く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それだけでは留まらず、局長の胸ぐらを掴んで怒鳴り散らす蛮行に及ぶ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果、昇進の話が流れるどころか、クビ問題にまで発展するのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、山岡の画策によりクビは免れた模様。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;子牛音頭行くぞー&#34;&gt;子牛音頭行くぞー！&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;居酒屋にて識者達がBSE問題について論じている中、やはり泥酔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、勢い良くテーブルの上に土足で乗り上げたかと思うと、BSEが怖くて衛星放送（BS）が見られるか！的なことを訴える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、&lt;em&gt;&lt;strong&gt;『子牛音頭行くぞー！』&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;との合図を皮切りに、「♫モォーモォー♫」と叫びながらテーブル上の料理を辺り一面に吹っ飛ばす。当然、料理は飛び散るし、お皿も割れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;こんなこと、酒を覚え始めた学生でもまずやらない行為だろう。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料理を掛けられた識者達からは反感を買った挙げ句、その様子を見ていた帝都新聞の記者に記事にされてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;史上最低の肴&#34;&gt;史上最低の肴&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;またしても同期が部長に昇進して落ち込む富井副部長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな中、富井副部長がいまだに昇進できない理由が「酒癖の悪さ」であることを小泉局長に聞き出した山岡（聞くまでもない）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてそれを山岡から聞いた富井副部長は、断酒を決意するのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;どうでも良いが、&lt;strong&gt;この会社の人事情報の筒抜け具合は酷すぎる。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな富井副部長の様子に心を打たれた山岡は、富井副部長の断酒を手助けすべく、文化部の社内企画「絶対に酒の肴にならない食べ物自慢大会」を開催する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加者たちがテーマに沿った食べ物を紹介し、会は順調に盛り上がりを見せたかに思えたが、やはりここでも富井副部長は日本酒片手に出来上がってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;『酒に肴なんざいるもんけぇ。』&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;自分のために開いてくれた会の趣旨を根底から否定する発言である。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その後、いつものように（！）大原社主と小泉局長の口に日本酒の徳利を押し付け、無理やり一気飲みさせる暴挙に出てしまう。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;その他の失態&#34;&gt;その他の失態&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;タイ人女性記者の前でタイ米を「家畜の餌」などとこき下ろし、あわや国際問題に発展しかける&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;酔っ払ってぶつかってしまった相手のベトナム人をスリと勘違いして交番に突き出す&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接待相手の韓国のお偉いさんがスピーチしている最中、目の前でタバコをふかし始める&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その韓国のお偉いさんがキムチを食べ「辛過ぎる」と感想を言うと、&lt;em&gt;&lt;strong&gt;『へ？辛すぎる？キムチって辛いものでしょう？』&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;からのタバコスパー、酒をグビグビ、の連続失礼コンボ炸裂（信じられないが、山岡に指摘されるまで、大原社主達も含め機嫌を損ねた原因が分からなかった）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人事部長の顔めがけ、口からコーヒーを噴射（これは山岡にも責任あり）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;電話をかけてきた作家先生の声が聞き取れず、失礼過ぎる発言で対応（組んだ足を机に乗せながら電話をするのも高ポイント）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黒酢詐欺の片棒を担ぐ（そもそも就業規則に引っかかるのでは）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;かき氷の食べ過ぎで病院へ搬送&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ケーキバイキングで食べ過ぎでぶっ倒れ、店内のケーキやテーブルを損壊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法事でお銚子２本を同時にラッパ飲みした挙げ句、帝都に勤める親戚に向かって飛びかかる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;それでもエリートな富井副部長&#34;&gt;それでもエリートな富井副部長&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;振り返ってみると、酒絡みは言うまでもなく、酒以外でもまあまあな事をやらかしていたことが改めてよく分かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なお、この記事を書くために富井副部長のことを調べていたら、Googleの検索履歴が富井副部長で埋め尽くされてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また検索中、AIによる富井副部長の概要も出てきたので、以下に紹介する。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』山岡士郎レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/122344/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/122344/</guid>
      <description>&lt;p&gt;言わずと知れた、 人気グルメ漫画『美味しんぼ』の主人公、山岡士郎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海原雄山や富井副部長といった傍若無人な登場人物に囲まれ、不遇な扱いを受けている山岡士郎を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt; 
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525091341.png&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;山岡士郎の来歴&#34;&gt;山岡士郎の来歴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;東西新聞社の文化部に所属する新聞記者であり、皆からは仕事の出来ないグータラ社員と認知されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ある日、会社創立100年記念の事業として、社主の肝いりで立ち上げられた「究極のメニュー」の担当者を決めるべく、急遽文化部の社員たちが料亭へ集められ、味覚テストが行われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな中、士郎は鋭敏な味覚を披露し、本人のやる気の無さとは裏腹に「究極のメニュー」の担当者として栗田ゆう子と共にメニュー作りに取り組んでいくこととなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡はかの美食家、海原雄山の息子であり、英才教育を受けていたこともあって食に関する能力の高さは折り紙付き。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄山とは家庭での関係性の悪化から絶縁状態にあり、「至高のメニュー」を担当する雄山と対決を繰り広げていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;キャラの変容&#34;&gt;キャラの変容&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡は、初期と中期以降とで、その性格がかなり異なる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狙ったものではないだろうが、この辺りは父親の海原雄山と同じ傾向である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;連載初期&#34;&gt;連載初期&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;黒スーツ＋黒ネクタイと喪服のような服装で身を包み、無精髭を生やした風貌と、競馬新聞を広げた職場での様子も相まって、寄り付き難い雰囲気を放ったハードボイルドなキャラであった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、食を通じて権力者に対しても臆することなく辛辣な意見を言い放ち、会食の場を乱すことも多々あり。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、最終的には持論の正しさを料理で証明することで、周りを説き伏せていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、社員や友人たちが困っているときは、嫌々ながらも問題を解決してあげる一面も持ち合わせており、決して性格が悪い訳では無い。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;連載中期以降&#34;&gt;連載中期以降&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;連載が進むにつれ、食への妥協を許さない姿勢は維持しつつも、次第に冗談に飛ばしたり悪ふざけをするようなシーンが増えていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、周りからもイジられることが多くなっていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更にいつの間にか無精髭も無くなっており、彼なりに徐々に社交性を身に着けていったようである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、喪服のような服装は相変わらずである。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;驚異の人脈&#34;&gt;驚異の人脈&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;新聞記者であれば、一般的な会社員と比べると色々な人との繋がりがあることは理解できる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、山岡士郎の交友範囲は、職業上の理由だけでは説明できない程の広さを持っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ざっと上げるだけでも、以下のようなラインナップを誇る。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;東西新聞社の社主をはじめとする幹部クラス&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;警察関係（複数の警部と仲良し)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大手百貨店、IT企業等の社長たち&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大手銀行の会長&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大富豪の商人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大富豪の華僑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;副総理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人間国宝の陶芸家&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;売れっ子カメラマン&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真打ちの落語家たち（米国人も含む）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;横綱はじめとする角界関係者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ジャズ界の有名プレイヤーたち&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;銀座界隈に住む浮浪者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日本中の人気店の凄腕料理人たち&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ラーメン三銃士&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;劇画原作者&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（最後の２つは置いておくとして）、このラインナップはヤバすぎる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政治、経済、国家権力、文化と、あらゆる方面での権力者と結びついている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、いずれも面識があるという程度の関係ではなく、悩みを共有したり、軽口も言い合えるような間柄まで踏み込んでいるのも驚きである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;連載初期のアウトローキャラからは考えもつかない人脈である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;連載も終盤にかかると、山岡はめでたく栗田ゆう子と結婚披露宴を催すのだが、（合同結婚式であったとはいえ）そこらの政治資金パーティーなど比較にならないであろう出席者たちが集まることとなる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;極めつけは、実の父親が稀代の芸術家である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因みに、某AIに山岡の知り合いについて聞いてみると、以下のような回答が返ってきた。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;由美子:山岡士郎の妻で、漫画の重要なキャラクターです。&lt;br /&gt;
小松:山岡士郎の同僚で、料理の腕前も高い人物です。&lt;br /&gt;
田中:山岡士郎の相棒で、主に料理を一緒に作る場面で登場します。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: medium;&#34;&gt;&lt;strong&gt;いや、こいつらは誰だ。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何だか色々なグルメ漫画の知識が合わさって、美味しんぼ上での架空の人物を生み出してしまったような気がする。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不遇な扱い&#34;&gt;不遇な扱い&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;山岡は初期から一貫して無能なグータラ社員という認識を受けている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、作中取引相手との接待上のトラブルを幾つも解決しており、東西新聞社の買収騒動までも防いでいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更に、社員のプライベート含む数多の問題も解撤しており、思いつくだけでも以下のような活躍を見せている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大原社主の夏バテを回復&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;副部長のクビを何度も回避させる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;局長と息子の親子仲を修復&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同僚の結婚（or 交際）の手助け&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一応後者はあくまで業務外ということで、社内での評価に結びつかないことは仕方無いが、それでも前者の活躍により会社の危機を救っているわけである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それにも関わらず、社員たちからはボロクソに貶されたり、暴力を振るわれたりと、その功績からは考えられないような扱いを受けている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;よっぽど普段の勤務態度に問題があり、クビにならないだけでも御の字ということだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;意外とモテ男&#34;&gt;意外とモテ男&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;作中では「容姿に優れるわけではなく、モテない」という扱いを受けているが、全くそんな事はない。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>漫画『美味しんぼ』海原雄山レビュー</title>
      <link>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/121822/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/page/post/2025/07/13/121822/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;『馬鹿どもに車を与えるなっ！！』&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;image/20250525082632.jpg&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;言わずと知れた『美味しんぼ』の人気キャラクター、&lt;strong&gt;海原雄山&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その強烈な個性で人気を集めており、私もお気に入りの登場人物の一人である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;連載が終了して久しいが、今更ながら改めてこの人間を振り返ってみたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;海原雄山とは&#34;&gt;海原雄山とは？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;美味しんぼの主人公である山岡士郎の実の親。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶芸をはじめとする著名な芸術家である傍ら、食を追求すべく美食倶楽部を経営する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡とは過去に妻の死をきっかけに親子関係を断絶していたが、最終的には和解に至る。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;海原雄山の気性&#34;&gt;海原雄山の気性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;連載初期は、極めて粗暴かつ傲慢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;気に入らないことがあれば、山岡をはじめとする周囲の人間に所構わず当たり散らす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方、自身の陶芸の師匠である唐山陶人に対にしては、一定の敬意を払う姿が見られる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、食に関して自身に非があれば、悪態をつきながらも負けは認めるという、意外と素直な面もある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;連載が進むにつれてその傲慢さは影を潜めていくとともに聖人化／神格化していき、しまいには「雄山が妻をDVの末に早死にさせていた」という山岡の主張も医者によって覆される展開に。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人的には、「流石にその展開は無理があるんじゃ…」と思ったが、医者が言うのだから仕方ない。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;傍若無人エピソード&#34;&gt;傍若無人エピソード&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;その強すぎる唯我独尊ぶりゆえ、周囲を巻き込んだ迷惑エピソードには事欠かない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡のみならず、美食倶楽部の料理人など、多数の人間が被害を被っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中の一部を紹介したい。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;天ぷら職人対決&#34;&gt;天ぷら職人対決&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;記念すべき山岡との初対決。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互いが面識の無い天ぷら職人達のうち、誰が最も美味い天ぷらを揚げられるかを当てるという対決。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は、職人の舌と掌や、職人の事前調理の様子を観察して予測していたのだが、何と雄山は&lt;strong&gt;持参のテープレコーダー&lt;/strong&gt;を用意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『このテープの天ぷらを、揚げる音が変わったと思うところで手を上げろ。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;たった一コマの中での流れるようなやり取りである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;いや、汚くない？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恐らく美食倶楽部の中川あたりに録音してもらったのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何秒くらいがベストタイミングなのかもリサーチ済に違いない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;確か、この勝負のテーマも雄山が提案したはず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結局勝負は雄山が勝ち、ここぞとばかりに山岡を罵った。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;仔牛対決&#34;&gt;仔牛対決&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;背景は省略するが、山岡と雄山は、とある飼育業者の元を訪れる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄山は山岡に対し、飼われている仔牛からどれか１頭を選べと言う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岡は仔牛を厳選し、一番状態の良さそうなものを選ぶ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、雄山はこう言い放つ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;『私はあの中からは選ばない、絶対に。』&lt;/strong&gt; &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理由は、仔牛が全部牡かつ去勢しているから。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;いや、あなたが選んでみろって言いましたやん！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、その場の誰も疑問を持つことは無い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打ちひしがれる山岡士郎を横目に、雄山は高らかに勝利を宣言する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;うわあっはっはっはっは！&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;鴨肉にわさび醤油&#34;&gt;鴨肉にわさび醤油&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;フランス料理屋の宴席に招かれた山岡たち。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてやはり雄山もこの宴席に招かれていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;料理が運ばれてくる中、雄山はこれ聞こえがしに「フランス人は魚の食べ方を知らない、この魚なら、バターや生クリームよりも酒蒸しの方が美味い」などと言い出す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして周りの客も「なるほど海原先生の言われる通りだ」とのたまう始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然、料理店のオーナーもいい顔をしない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そんな最中、料理店自慢の鴨料理が登場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鴨の骨髄を抽出してソースにする。山岡たちも絶賛する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、雄山は鴨肉をソースに絡めずサーブさせたかと思うと、悪そうな人相の側近（初期中川？）に用意させたワサビ醤油で食べ始める。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「うむ、この方がうまい」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失礼な行為は更にエスカレートし、他の招待客にまでわさび醤油を振る舞い始める始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして取り巻きも同調する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とどめを刺すかのように、上機嫌かつ大声でフランス料理を侮辱する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;・・・これはあまりに酷い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかも、普通わさび醤油なんて持ち歩かないと思うので、&lt;strong&gt;わざわざ鴨料理を罵倒するだけのために、前日からわさび醤油を準備していたのだろう。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天ぷらのカセットテープの件と言い、実に用意周到である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにこの後、美食倶楽部の懐石料理でカツオの刺身を振る舞ったのだが、山岡にマヨネーズを使って食べられて、「邪道だろ」と怒っている。なんというダブスタ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最終的に、怒りのあまり自分のお膳をひっくり返して「これだけ程度の低い客ばかり集ったのは初めてだ！！」「とても付き合えん、あとは勝手に食べて帰るがいい！！」と言って部屋を出ていってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初から最後まで、雄山の素晴らしい小物っぷりが見られる回となっている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;その他クズエピソード&#34;&gt;その他クズエピソード&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;料亭の料理にクレーム&#34;&gt;料亭の料理にクレーム&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;大原社主の誘いで訪れた料亭の料理が不味くて、お膳から料理皿を払い除けて吹っ飛ばす。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大原社主は、食事を通じて山岡との仲直りを図ろうとしたが、雄山は「あいつ、家出する時に大事な作品全部壊したんだわ。まじ許せんわー」と取り付く島もない様子。&lt;br /&gt;
名言「女将を呼べっ！」が生まれたのも、この回である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;美食倶楽部の料理人へのパワハラ１&#34;&gt;美食倶楽部の料理人へのパワハラ１&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;美食倶楽部にて蕎麦を食べようとしたところ、付いてきた薬味が気に入らず、美食倶楽部の料理人の顔に薬味皿を投げつける。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
